\chapter{Grupos}

\section{Grupos}

\begin{defi}[grupo]\idx{elemento!inverso}\idx{elemento!neutro}
    Un grupo es un par $\lp G, \cdot \rp$, donde $G$ es un conjunto no vacío y $\cdot$ es una operación interna, es decir, una aplicación
    \[
        \begin{aligned}
            \cdot \colon G \times G &\to G \\
            (a, b) &\mapsto a \cdot b
        \end{aligned}
    \]
    que satisface
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $(a\cdot b)\cdot c = a\cdot (b\cdot c)$, i.e., la propiedad asociativa,
        \item $\exists e \TQ \forall a \in G, \, a\cdot e = e\cdot a = a$, i.e., existe un elemento neutro,
        \item $\forall a \in G, \, \exists \tilde{a} \in G \TQ a \cdot \tilde{a} = \tilde{a}\cdot a = e$, i.e., todo elemento tiene inverso.
    \end{enumerate}
    \emph{Nota.} Cuando la operación del grupo sea irrelevante, evidente o se deduzca del contexto, escribiremos $G$ en lugar de $\lp G, \cdot\rp$, o de $\lp G, +\rp$, etc., cometiendo un abuso de notación.

    \vspace{1.15ex} %TODO asi no eh

    \noindent \emph{Nota segunda.} Además, a menudo también escribiremos $ab$ en lugar de $a\cdot b$ y $a\cdot b$ en lugar de $a\circ b$, como por ejemplo en la composición de permutaciones.
\end{defi}

\begin{defi}[grupo!abeliano o conmutativo]
    Decimos que $G$ es un grupo abeliano o conmutativo si es un grupo y además satisface la propiedad conmutativa:
    \[
        ab = ba, \quad \forall a, b \in G.
    \]
\end{defi}

\begin{obs}
    Existen varias notaciones para referirnos a esta operación:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
            Operación & S\'imbolo & Elemento neutro & Elemento inverso \\ \hline \hline
            Aditiva & $+$ & 0 & $-a$ (e. opuesto) \\ \hline
            Multiplicativa & $\cdot$ & 1 & $a^{-1}$ \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \emph{Nota.} Siempre que utilicemos $+$ para la operación del grupo, la operación será conmutativa.
\end{obs}

\begin{defi}[subgrupo] \label{defi:subgrupo}
    Sea $\lp G, \cdot \rp$ un grupo. Decimos que $\lp H, \cdot_{\mid H} \rp$ es un subgrupo de $\lp G, \cdot \rp$ si $H \subseteq G$ y se satisface
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $H \neq \emptyset$ (que no sea el conjunto vac\'io),
        \item $a, b \in H \implies a\cdot b \in H$ (la operación es cerrada),
        \item $\forall a \in H, a^{-1} \in H$.
    \end{enumerate}
    \emph{Nota. } A menudo cometeremos un abuso de notación, escribiendo $\lp H, \cdot \rp$ en lugar de $\lp H, \cdot_{\mid H} \rp$.
\end{defi}

\begin{prop}
    Los subgrupos son aquellos grupos $\lp H, \cdot_{\mid H} \rp$ con $H\subseteq G$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Sea $\lp H, \cdot \rp$ un subgrupo de $\lp G, \cdot \rp$. Queremos ver que $\lp H, \cdot \rp$ es un grupo.
    Tenemos la operación
    \[
        \begin{aligned}
            \cdot \colon H \times H &\to H \\
            (a, b) &\mapsto a\cdot b \in H.
        \end{aligned}
    \]
    Tiene la propiedad asociativa porque es la restricción de una operación con la propiedad asociativa.
    Existe elemento neutro ya que $\exists a \in H$ y $\exists a^{-1} \in H$, de modo que $a\cdot a^{-1}=e \in H$.
    La última propiedad está impuesta.

    Recíprocamente, veamos que si $H\subseteq G$ y $\lp H, \cdot_{\mid H} \rp$ es un grupo, entonces $\lp H, \cdot_{\mid H} \rp$ es un subgrupo de $G$. Por ser $\lp H, \cdot_{\mid H} \rp$ un grupo, $1\in H \implies H\neq\varnothing$. Las otras dos propiedades están en la propia definición de grupo.
\end{proof}

\begin{example}
    \begin{enumerate}[1.]
        \item[]
        \item Sea $G$ un grupo. Los subgrupos impropios son $\setb{1}$ (el grupo trivial) y $G$.
        \item $\lp \z, + \rp, \lp \q, + \rp, \lp \real, + \rp, \lp \cx, + \rp$ son grupos y subgrupos.
        \item $\lp \faktor{\z}{n\z}, + \rp$ es un grupo.
        \item Sean $G$ y $H$ dos grupos. Entonces
            \[
                 G \times H = \setb{(x,y) \mid x \in G, \, y \in H}
            \]
            es un grupo, con $(a, b) \cdot (c, d) = (ac, bd)$.
        \item $\lp \q, \cdot\rp$ no es un grupo. Pero $\lp \q\setminus\{0\}, \cdot\rp$, s\'i.
        \item \emph{Grupo simétrico}. $\lp \Sim_n, \circ \rp$ es el grupo simétrico de $n$ elementos (permutaciones de $n$ elementos, es decir, aplicaciones biyectivas de $[n]$ en $[n]$).
        \item \emph{Grupo diedral}. $\lp D_{2n}, \circ \rp$, donde $D_{2n}$ son los conjuntos de las isometrías del plano que dejan invariante $P_n$.
            $P_n$ es un polígono regular de $n$ lados (raíces $n$-ésimas de 1). Por ejemplo,
            \[
                D_{2 \cdot 4} = \setb{id, r, r^2, r^3, s, rs, r^2s, r^3s},
            \]
            siendo $r$ la rotación horaria de $\pi / 2$ y $s$ la simetría respecto del eje $x$.
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{ej}
    $H$ es un subgrupo de $G$ $\iff$ la restricci\'on de la operaci\'on de $G$ en $H$ hace que $H$ sea un grupo.
\end{ej}

\begin{ej}
    Sea $G$ un grupo. Demostrar que su elemento neutro es único.
\end{ej}

\begin{ej}
    Sea $G$ un grupo. Demostrar que el inverso de cada elemento en él es único.
\end{ej}

\begin{ej}
    Demostrar que los ejemplos 3 y 4 son, en efecto, grupos.
\end{ej}

\section{Intersección y producto de subgrupos}

\begin{defi}[intersección de subgrupos]
    Sea $G$ un grupo y sean $H, K \subseteq G$ subgrupos de $G$. Definimos la intersección de
    $H$ y $K$ como
    \[
        H \cap K \equiv \setb{x \in G \mid x \in H \text{ y } x \in K}.
    \]
\end{defi}

\begin{obs}
    Si $H$ y $K$ son subgrupos de $G$, $H \cap K$ es un subgrupo de $G$.
    También es cierto con la instersección arbitraria.
\end{obs}

\begin{defi}[unión de subgrupos]
    Sea $G$ un grupo y sean $H, K \subseteq G$ subgrupos de $G$. Llamamos unión de $H$ y $K$ a
    \[
        H \cup K \equiv \setb{x \in G \mid x \in H \text{ o } x \in K}.
    \]
\end{defi}

\begin{obs}
    En general, la unión de subgrupos no es un grupo.
\end{obs}

\begin{example}
    Consideremos el grupo simétrico como ejemplo:
    \[
        \Sim_3 = \setb{ \Id, (1 \, 2), (1 \, 3), (2 \, 3), (1 \, 2 \, 3), (1 \, 3 \, 2)}
    \]
    y tomemos
    \[
        H = \setb{\Id, (1 \, 2)}, \, K = \setb{\Id, (1 \, 3)}.
    \]
    Ahora,
    \[
        H \cup K = \setb{\Id, (1 \, 2), (1\, 3)},
    \]
    pero
    \[
        (1 \, 2)(1 \, 3) = (1 \, 3 \, 2) \notin H \cup K.
    \]
\end{example}

\begin{defi}[producto de subgrupos]
    Sea $G$ un grupo y sean $H, K \subseteq G$ subgrupos. Definimos el producto $H \cdot K$ como
    \[
        H \cdot K \equiv \setb{xy \mid x \in H \text{ y } y \in K}.
    \]
\end{defi}

\begin{obs}
    En general, el producto de subgrupos, no es grupo.
\end{obs}

\begin{example}
    Tomando las definiciones de $G$, $H$ y $K$ del ejemplo anterior, tenemos que
    \[
        H \cdot K = \setb{\Id, (1 \, 3), (1 \, 2), (1 \, 2)(1 \, 3) = (1 \, 3 \, 2)},
    \]
    que no es un grupo.
\end{example}

\begin{obs}
    Si $G$ es conmutativo, el producto de subgrupos es un grupo.
\end{obs}

\begin{proof}
    Comprobemos que $H \cdot K$ satisface las propiedades de los grupos.
    \begin{enumerate}[i)]
        \item
            $
                \begin{rcases}
                    H \text{ sg.} \implies 1 \in H \\
                    K \text{ sg.} \implies 1 \in K
                \end{rcases}
                \implies 1 = 1\cdot 1 \in H \cdot K.
            $
        \item
            $
                \begin{rcases}
                    xy \in HK \\
                    zt \in HK
                \end{rcases}
                \implies (xy)(zt) = (xyzt) = (xz)(yt) \in HK.
            $
        \item
            $
                (xy)^{-1} = y^{-1} x^{-1} = x^{-1}y^{-1} \in HK.
            $
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{obs} \label{obs:inclusiones_ops}
    Se tiene que
    \[
        H \cap K \subseteq H, K \subseteq H \cup K \subseteq H \cdot K.
    \]
\end{obs}

\begin{proof}
    Tenemos que $H \cup K \subseteq HK$ ya que $\forall x \in H, \, x\cdot1 = x \in HK$
    y análogamente para $K$. Las otras inclusiones son triviales a partir de las definiciones.
\end{proof}

\begin{obs}
    Si $HK$ es un subgrupo, entonces es el menor subgrupo que contiene a $H \cup K$.
\end{obs}

\begin{proof}
    Sabemos que $H \cup K \subseteq HK$ por \ref{obs:inclusiones_ops}.
    Supongamos ahora que $L$ es un subgrupo de $G$ que contiene a $H \cup K$ y veamos que
    $ H \cdot K \subseteq L$. Sea $z = ab \in HK$ ($a \in H$, $b \in K$),
    \[
        \begin{rcases}
            a \in H \subseteq L \\
            b \in K \subseteq L \\
            L \text{ es un subgrupo}
        \end{rcases}
        \implies ab = z \in L \implies HK \in L.
    \]
\end{proof}

\begin{defi}[subgrupo!generado]
        Sea $\lp G, \cdot\rp$ un grupo y sea $S\subseteq G$. Definimos el subgrupo generado por $S$ a
        \[
            \left<S\right> \equiv \lp \lc 1 \rc \cup \setb{a_1 \cdots a_r \mid a_i \in S \text{ ó } a^{-1}_i \in S}, \cdot \rp.
        \]
\end{defi}

\begin{obs}
    Si $S = \emptyset$, entonces $\left<S\right> = \lp \setb{1}, \cdot \rp$.
\end{obs}

\begin{obs}
    $\left<S\right>$ es el menor subgrupo de $G$ que contiene a $S$.
\end{obs}

\begin{proof}
    Si $S = \emptyset$, hemos acabado. Si $S \neq \emptyset$, claramente $S \subseteq \left<S\right>$ y basta ver que es un subgrupo de $G$.
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $\exists a \in S \implies a \in \left<S\right> \implies \left<S\right> \neq \emptyset$,
        \item Si $a_1\cdots a_r \in \left<S\right>$ y $b_1\cdots b_s \in \left<S\right>$, entonces $a_1 \cdots a_r b_1 \cdots b_s \in \left<S\right>$,
        \item Si $a_1 \cdots a_r \in \left<S\right>$, entonces $\left( a_1 \cdots a_r \right)^{-1} =
            a^{-1}_r \cdots a^{-1}_1 \in \left<S\right>$.
    \end{enumerate}
    Tomemos ahora un subgrupo $L$ de $G$ que contiene a $S$. Queremos ver que $\left<S\right> \subseteq L$.
    Para cualesquiera $a_1 \cdots a_r \in \left<S\right>$, tenemos que
    \[
        \begin{rcases}
            a_1 \in S \subseteq L \text{ o } a^{-1}_1 \in S \implies \left( a^{-1}_1 \right)^{-1} \in L\\
            \vdots \quad \quad \vdots \quad \quad  \vdots \quad \; \vdots \;\;\; \quad \quad \vdots \quad \quad  \quad \quad \vdots \quad \quad \quad \;\vdots\\
            a_r \in S \subseteq L\text{ o } a^{-1}_r \in S \implies \left( a^{-1}_r \right)^{-1} \in L
        \end{rcases}
        \implies a_1 \cdots a_r \in L.
    \]
    Por lo tanto, $\left<S\right> \subset L$.
\end{proof}

\begin{ej}
    Demostrar que
    \[
        \left<S\right> = \setb{a^{n_1}_1 \cdots a^{n_r}_r \mid a_i \in S, \, n_i \in \z}.
    \]
\end{ej}

\begin{ej}
    Demostrar que
    \[
        \left<S\right> = \bigcap_{\substack{H \text{ sg. de } G \\ S \subseteq H}} H.
    \]
\end{ej}

\section{Orden de un elemento}

\begin{defi}[orden!de los elementos de un grupo]
    Sea $G$ un grupo y sea $x \in G$. Llamamos orden de $x$, si existe, al menor entero $n \geq 1$ tal que
    \[
        x^n = 1.
    \]
    Si no existe, decimos que $x$ tiene orden infinito. En ambos casos, lo denotamos $\orden(x) \equiv \ord(x) \in \n\cup \lc \infty\rc$.
\end{defi}

\begin{defi}[orden!de un grupo]
    Sea $G$ un grupo. Llamamos orden de $G$ a su cardinal y lo denotamos por $\orden(G)$, $\ord(G)$, $\abs{G}$ o $\card(G)$.
\end{defi}

\begin{example}
    \begin{enumerate}[1.]
        \item[]
        \item $\ord(e) = 1$ y es el único elemento (el neutro) que tiene orden 1.
        \item En el grupo simétrico $G = \Sim_n$, sean $a_1, \dots, a_n \in G$. $\ord\left(\left( a_1, \dots, a_n \right)\right) = n$.
        \item En los grupos $\lp \z, +\rp , \lp \q, +\rp, \lp \real, +\rp$ y $\lp \cx, +\rp$, $\forall x \neq 0 \, \ord(x) = \infty$.
        \item En el grupo $\faktor{\z}{p\z}$ con $p$ primo, $\forall x \neq 0 \, \ord\left( x \right) = p$.
        \item En los grupos $\q^{\ast}=\lp \q\setminus \lc 0\rc, \cdot \rp, \real^{\ast}=\lp \real\setminus \lc 0\rc, \cdot\rp$, $\ord(-1) = 2$, $\ord(1) = 1$ y $\forall x \notin \setb{-1, 1} \, \ord(x) = \infty$.
        \item En el grupo $\cx^{\ast}=\lp \cx\setminus \lc 0\rc, \cdot \rp$, $\forall n \geq 1$ $\ord\left( e^{\frac{2 \pi i}{n}} \right) = n$ y $\forall z \in \cx \TQ \abs{z} \neq 1, \, \ord(z) = \infty$.
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{lema}
    Sea $G$ un grupo y $x \in G$ con $\ord(x) = n\in\n$. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $x^m = 1 \iff n \vert m$.
        \item $x^m = x^{m^\prime} \iff m \equiv m^\prime \, \pmod{n}$.
        \item $\ord\left( x^m \right) = \frac{n}{\mcd(n, m)} = \frac{\ord(x)}{\mcd\left( \ord(x), m \right)}$.
    \end{enumerate}
\end{lema}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item Si $n \vert m$, entonces $m = n \cdot d$, con lo cual, $x^m = \left( x^n \right)^d = 1^d = 1$. Recíprocamente, pongamos $m = nq + r$, con $0 \leq r < n$. Entonces,
            \[
                \begin{rcases}
                    1 = x^m = x^{nq + r} = \left( x^n \right)^q x^r = x^r \\
                    0 \leq r < n
                \end{rcases}
                \implies r = 0 \implies n \vert m.
            \]
        \item $x^m = x^{m^\prime} \iff x^{m - m^\prime} = 1 \iff n \vert m - m^\prime \iff
            m \equiv m^\prime \pmod{n}$.
        \item Sean $k = \ord\left( x^m \right)$ y $g = \mcd(n, m)$. Queremos ver que $k = \frac{n}{g}$.
            \[
                \left( x^m \right)^{\frac{n}{g}} = x^{\frac{mn}{g}} = \left( x^n \right)^{\frac{m}{g}} = 1
                \implies k \left\vert \frac{n}{g} \right. .
            \]
            Por otro lado,
            \[
                1 = \left( x^m \right)^k = x^{mk} \implies n \vert mk \implies \left.\frac{n}{g} \right\vert \frac{m}{g} k
                \implies \left.\frac{n}{g} \right\vert k,
            \]
            puesto que $\frac{n}{g}$ y $\frac{m}{g}$ son coprimos. Por lo tanto, como tenemos dos números que se dividen el uno al otro, concluímos que son iguales, es decir que $k = \frac{n}{g}$.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{defi}[grupo!cíclico]
    Decimos que un grupo $G$ es cíclico si está generado por un solo elemento $x \in G$. Escribimos $G = \left< x \right>$, y llamamos a $x$ el generador de $G$.
\end{defi}

\begin{obs}
    Sea $G$ un grupo cíclico. Si $\ord(G) = n$ (con $n$ finito), entonces
    \[
        G = \setb{ 1 \left( = x^0 \right), x, x^2, \dots, x^{n-1}}.
    \]
    Lo denotaremos como $G = C_n$ (grupo cíclico de orden $n$).
    Si $\ord(G) = \infty$, entonces
    \[
        G = \setb{x^k \mid k \in \z},
    \]
    aunque no trabajaremos con grupos infinitos este curso.
\end{obs}

\begin{example}
    Como casos comunes de grupos cíclicos tenemos
    \begin{enumerate}[1.]
        \item $\z = \left< 1 \right> = \left< -1 \right>$.
        \item $\faktor{\z}{n\z} = \left< k \right>$ con $\mcd(n, k) = 1$.
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{defi}[función $\varphi$ de Euler]
    Llamamos función $\varphi$ de Euler a la aplicación
    \begin{align*}
        \varphi \colon \z &\to \n\\
        d &\mapsto \varphi(d) \equiv \card \setb{ 1 \leq k \leq d \mid \mcd(k, d) = 1}.
    \end{align*}
\end{defi}

\begin{example}
    \begin{align*}
        \varphi(1) &= 1, & \varphi(3) &= 2, & \varphi(5) &= 4, & \varphi(7) &= 6, \\
        \varphi(2) &= 1, & \varphi(4) &= 2, & \varphi(6) &= 2, & \varphi(p) &= p-1 \text{ (con } p \text{ primo).}
    \end{align*}
\end{example}

\begin{prop}\label{prop:euler}
    Sea $G = \left< x \right>$ un grupo cíclico, con $\ord(x) = n$. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $\forall y \in G, \ord(y) \vert n$,
        \item $\forall d \vert n,$ existen $\varphi(d)$ elementos de $G = C_n$ de orden $d$. De hecho, son
            \[
                \setb{\left. x^{\frac{n}{d} k} \,\right\vert 1 \leq k \leq d \text{ y } \mcd(k, d) = 1}.
            \]
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item Por ser $y$ un elemento de $G$, es de la forma $y=x^m,\,0\leq m< n$. Entonces,
                \[
                    \ord(y) = \ord\left( x^m \right) = \frac{\ord(x)}{\mcd\left(\ord(x), m \right)} = \frac{n}{\mcd(n, m)}.
                \]
            Y concluimos $\ord(y) \vert n$.
        \item Sea $y \in G \TQ \ord(y) = d$, tenemos que
                \[
                    y = x^m \implies \ord(y) = d = \frac{n}{\mcd(n, m)} \iff \mcd(n, m) = \frac{n}{d}.
                \]
                Buscamos los $m$ tales que $m\in \{1, \dots, n\}$ y $\mcd(n, m) = \frac{n}{d}$. Sea $k=\frac{m}{\frac{n}{d}}$,
                \[
                    \mcd(n, m) = \frac{n}{d} \iff \mcd\left( \frac{n}{d}d, \frac{n}{d}k \right) = \frac{n}{d}
                    \iff \mcd(d, k) = 1.
                \]
                Como $n\geq m$ tenemos que $d\geq k$ y por lo tanto tenemos que
                \[
                    \varphi(d) = \card \setb{ k \in \z \mid \mcd(k, d) = 1 \text{ y } 1 \leq k \leq d}
                    = \card \setb{ x^m \mid \ord\left( x^m \right) = d}.
                \]
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{col}
    Se tiene que
    \[
        n = \sum_{d \vert n} \varphi(d).
    \]
\end{col}

\begin{proof}
    Tomamos $G = C_n = \left< x \right>$. Entonces,
    \[
        n = \abs{G} = \sum_{d \vert n} \card \setb{ x \in G \mid \ord(x) =d } = \sum_{d \vert n} \varphi(d),
    \]
    ya que
    \[
        G = \bigsqcup_{d \vert n} \setb{x \in G \mid \ord(x) = d}.
    \]
\end{proof}

\begin{prop}
    Sea $n\in\n$ y sea $G = C_n = \left< x \right>$. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item Si $d \vert n$, $x^{\frac{n}{d}}$ es un elemento de orden $d$
            y el subgrupo $H_d := \left< x^{\frac{n}{d}} \right>$ es un subgrupo cíclico de orden $d$.
        \item Si $H$ es un subgrupo de $G$, entonces existe un único $d \vert n$ tal que $H = H_d$.
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item Se tiene que
            \[
                \orden\left( x^{\frac{n}{d}} \right) = \frac{n}{\mcd(n, \frac{n}{d})} = d.
            \]
            Como $x^{\frac{n}{d}}$ tiene orden $d$, $H_d = \left< x^{\frac{n}{d}} \right>$ es un grupo
            cíclico de orden $d$.
        \item Sea $H$ un subgrupo de $G = C_n$ y sea $1 \leq t \leq n$ el menor exponente tal que
            $x^t \in H$. Veremos que $t \vert n$. Expresamos $n = tk + r$ (con $0 \leq r < t$).
            \[
                1 = x^n = x^{tk + r} = \left( x^t \right)^k x^r.
            \]
            Como $x^t\in H$, se tiene que $\lp x^t\rp^k, \lp \lp x^t\rp^k \rp ^{-1} \in H$. Así,
            \[
                x^r=\lp \lp x^t\rp^k \rp ^{-1} \lp x^t\rp^k x^r = \lp \lp x^t\rp^k \rp ^{-1} \in H.
            \]
            Pero $t$ es el exponente más pequeño (a excepción del 0) tal que $x^t\in H$ y, en consecuencia, como $r<t$, $r = 0$ y $n = tk$.
            Veremos ahora que $H = H_k$.

            Claramente, $\left< x^{\frac{n}{k}} \right> = H_k \subseteq H$, ya que $x^{\frac{n}{k}} = x^t \in H$
            y, por lo tanto, todos sus múltiplos están en $H$.

            Sea $y = x^m \in H$. Necesariamente, $m\geq t$. Escribimos $m = tq + s$
            (con $0 \leq s < t$). Entonces,
            \[
                x^m = x^{tq + s} = \left( x^t \right)^q x^s \implies
                x^s = \underbrace{\left( \left( x^t \right)^q \right)^{-1}}_{\in H} \cdot
                \underbrace{x^m}_{\in H} \in H.
            \]
            de nuevo, por la definición de $t$, $s = 0$ y concluimos que $y = \left( x^t \right)^q \in
            \left< x^{\frac{n}{k}} \right> = H_k$, es decir, $H \subseteq H_k$.

            Solo resta ver que $k$ es único, pero es observamos que, si $H = H_k = H_e$, entonces,
            \[
                \frac{n}{k} = \orden\left( H_k \right) = \orden\left( H \right)  = \orden\left( H_e \right)  = \frac{n}{e}\implies
                k = e.
            \]
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{col}[Retículo de subgrupo de un grupo cíclico] \label{col:ret_sg_ciclico}
    Sea $G = C_n = \left< x \right>$ un grupo cíclico de orden $n \geq 1$. Existe una biyección
    \[
        \begin{aligned}
            \setb{d \in \n \mid 1 \leq d \leq n,\, d \vert n } &\longleftrightarrow
            \setb{\text{subgrupos de }G} \\
            d &\longleftrightarrow H_d.
        \end{aligned}
    \]
\end{col}

\section{Morfismos de grupos}

\begin{defi}[homomorfismo de grupos]\index{morfismo!de grupos((tlab))}
    Sean $G_1$, $G_2$ dos grupos y sea $f \colon G_1 \to G_2$ una aplicación. Decimos que $f$ es un
    morfismo (u homomorfismo) de grupos si
    \[
        f(xy) = f(x)f(y).
    \]
\end{defi}

\begin{prop}
    Sea $f$ es un morfismo de grupos. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item \label{item:morf1} $f(1) = 1$,
        \item $f\left( x^{-1} \right) = \left( f(x) \right)^{-1}$.
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item Sea $x \in G_1$. Se tiene que $f \lp x \rp = f\lp x\cdot 1\rp = f\left(x \right)f\lp 1 \rp \implies f\lp 1 \rp = 1$.
        \item Sea $x \in G_1$. Se tiene que $1 = f\lp 1\rp = f \lp xx^{-1} \rp = f\left(x \right)f\lp x^{-1} \rp \implies f\lp x^{-1} \rp = f\lp x \rp^{-1}$.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{obs}
    Notación:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|}
            \hline
            Nombre & Propiedades \\
            \hline\hline
            Monomorfismo & Inyectiva \\\hline
            Epimorfismo  & Exhaustiva \\\hline
            Isomorfismo  & Biyectiva \\\hline
            Endomorfismo & $G_1 = G_2$ \\\hline
            Automorfismo & Biyectiva y $G_1 = G_2$ \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{obs}

\begin{prop}
    Sea $f \colon G_1 \to G_2$ un morfismo biyectivo (isomorfismo) de grupos. Entonces,
    $f^{-1} \colon G_2 \to G_1$ es un morfismo de grupos.
\end{prop}

\begin{proof}
    Como $f$ es biyectiva, es exhaustiva y inyectiva y tenemos que $\forall x' \in G_2,$ existe un único $x \in G_1 \TQ f\lp x \rp = x'$. Sean $f\lp x\rp, f\lp y\rp \in G_2$ dos elementos cualesquiera de $G_2$. Se tiene que
    \[
        f^{-1}\lp f\lp x\rp f\lp y\rp \rp = f^{-1} \lp f\lp xy\rp \rp = xy = f^{-1} \lp f\lp x\rp \rp f^{-1}\lp f\lp y\rp \rp.
    \]
\end{proof}

\begin{defi}[grupo!isomorfo]
    Sean $G_1$ y $G_2$ grupos. Decimos que $G_1$ y $G_2$ son isomorfos si exista un morfismo de grupos $f \colon G_1 \to G_2$
    biyectivo. Lo notaremos como $G_1\cong G_2$.
\end{defi}

\begin{prop}
    Sean $G_1$ y $G_2$ grupos y sea $f \colon G_1 \to G_2$ un morfismo de grupos. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item Si $H$ es un subgrupo de $G_1$, entonces $f(H)$ es subgrupo de $G_2$.
        \item Si $K$ es un subgrupo de $G_2$, entonces, $f^{-1}(K)$ es subgrupo de $G_1$.
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item Veamos que se cumplen las tres propiedades de la definición \ref{defi:subgrupo} para $H$.
        \begin{enumerate}[i)]
            \item $1 \in H \implies f(1) = 1 \in f(H) \implies f(H) \neq \emptyset$.
            \item Sean $a, b \in H$. Entonces, $ab \in H$ y $f(a) f(b) = f(ab) \in f(H)$.
            \item Sea $a \in H$. Entonces, $a^{-1} \in H$ y $f(a)^{-1} = f\lp a ^{-1}\rp \in H$.
        \end{enumerate}
        \item Veamos que se cumplen las tres propiedades de la definición \ref{defi:subgrupo} para $K$.
        \begin{enumerate}[i)]
            \item $1 \in K, f(1) = 1 \implies 1 \in f^{-1}(K) \neq \emptyset$.
            \item Sean $a, b \in f^{-1}\lp K\rp$. Entonces, $ f\lp a\rp, f\lp b\rp$ y $ f\lp a\rp f\lp b\rp \in K$ y tenemos que $ab \in f^{-1}\lp f\lp ab\rp \rp = f^{-1}\lp f\lp a \rp f\lp b\rp\rp \subseteq f^{-1}\lp K\rp$.
            \item Sea $a \in f^{-1}\lp K\rp$. Entonces, $f\lp a\rp\in K, f\lp a\rp^{-1}=f\lp a^{-1}\rp \in K$, y tenemos que $a^{-1} \in f^{-1}\lp f\lp a^{-1}\rp \rp = f^{-1}\lp f\lp a \rp ^{-1} \rp \subseteq f^{-1}\lp K\rp$.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{obs}
    \begin{itemize}
        \item[]
        \item $f\left( G_1 \right) = \im(f)$.
        \item $f^{-1}(1) = \ker(f)$.
    \end{itemize}
\end{obs}

\begin{prop} Sean $G_1, G_2$ grupos y sea $f\colon G_1\to G_2$ un morfismo de grupos. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $f$ inyectiva $\iff \ker(f) = \setb{1}$.
        \item $f$ exhaustiva $\iff \im(f) = G_2$.
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
    Ejercicio.
\end{proof}

\section{Clases laterales}

\begin{defi}[elemento relacionado!por la izquierda]
    Sea $G$ un grupo y $H \subseteq G$ un subgrupo. Dados $a, b \in G$, decimos que
    $a$ está relacionado con $b$ por la izquierda si
    \[
        a^{-1}b \in H.
    \]
\end{defi}

\begin{ej}
    Demostrar que que la relación definida es una relación de equivalencia. Para ello, hace falta ver que es
    reflexiva, simétrica y transitiva.
\end{ej}

\begin{defi}[clase lateral!por la izquierda]
    Sea $G$ un grupo, sea $H\subseteq G$ un subgrupo y sea $a\in G$. Llamamos clase lateral por la izquierda del elemento $a$ módulo el subgrupo $H$ al conjunto
    \[
        \begin{aligned}
            aH \equiv \bar{a} = \setb{b \in G \mid a^{-1}b = x, \, x \in H} = \setb{b \in G \mid b = ax, \, x \in H},
        \end{aligned}
    \]
    es decir, a la clase de equivalencia de $a$ por la relación definida.
\end{defi}

\begin{example}
    Si $a = 1$, tenemos que
    \[
        1\cdot H = \setb{1x \mid x \in H} = H.
    \]
\end{example}

\begin{obs}
    Sea $G$ un grupo, sea $H\subseteq G$ un subgrupo y sea $a\in G$. Consideremos la aplicación
    \[
        \begin{aligned}
            f_a \colon G &\to G \\
            x &\mapsto f_a(x) = ax,
        \end{aligned}
    \]
    que es biyectiva ($f^{-1}_a = f_{a^{-1}}$). Notemos que, en general, $f$ no es un morfismo
    de grupos, ya que $f(1) = a$ y puede ser que $a \neq 1$. Se tiene también que
    \[
        f_a(H) = \setb{f_a(x) \mid x \in H} = \setb{ax \mid x \in H} = aH.
    \]
    Diremos, pues, que hay una biyección $H \leftrightarrow aH$, en particular, si $G$ es finito, se tiene que
    $\abs{H} = \abs{aH}$.
\end{obs}

\begin{defi}[conjunto cociente de un grupo]
    Sea $G$ un grupo y sea $H$ un subgrupo de $G$. Llamamos conjunto cociente de $G$ módulo $H$ a
    \[
        \faktor{G}{H} \equiv \setb{aH \mid a \in G} = \setb{ \bar{a} \mid a \in G},
    \]
    es decir, el conjunto de las clases laterales por la izquierda de $G$ módulo $H$.

\end{defi}

\begin{teo}[Teorema de Lagrange]\label{teo:lag}
    Sea $G$ un grupo finito y sea $H$ un subgrupo de $G$. Entonces,
    \[
        \abs{G} = \abs{H} \abs{\faktor{G}{H}}.
    \]
\end{teo}

\begin{proof}
    Se tiene que
    \[
        G = \bigsqcup aH.
    \]
    Por lo tanto,
    \[
        \abs{G} = \abs{\bigsqcup aH} = \sum \abs{aH} = \sum^{\abs{\faktor{G}{H}}}_{k = 1} \abs{H} = \abs{H} \abs{\faktor{G}{H}}.
    \]
\end{proof}

\begin{col}
    Sea $G$ un grupo y sea $H\subseteq G$ un subgrupo. Entonces, $\abs{H}$ divide a $\abs{G}$. Si $x \in G$,
    \[
        \orden(x) \vert \orden(G) = \abs{G}.
    \]
\end{col}

\begin{proof}
    $\orden(x) = \orden\left( \left< x \right> \right)  \vert \orden(G)$.
\end{proof}

\begin{defi}[elemento relacionado!por la derecha]
    Sea $G$ un grupo y $H \subseteq G$ un subgrupo. Dados $a, b \in G$, decimos que
    $a$ está relacionado con $b$ por la derecha si
    \[
        ab^{-1} \in H.
    \]
\end{defi}

\begin{ej}
    Demostrar que que la relación definida es una relación de equivalencia. Para ello, hace falta ver que es
    reflexiva, simétrica y transitiva.
\end{ej}

\begin{defi}[clase lateral!por la derecha]
    Sea $G$ un grupo, sea $H\subseteq G$ un subgrupo y sea $a\in G$. Llamamos clase lateral por la derecha del elemento $a$ módulo el subgrupo $H$ al conjunto
    \[
        \begin{aligned}
            Ha \equiv \bar{a} = \setb{b \in G \mid ab^{-1} = x, \, x \in H} = \setb{b \in G \mid b = xa, \, x \in H},
        \end{aligned}
    \]
    es decir, a la clase de equivalencia de $a$ por la relación definida.
\end{defi}

\begin{obs}
    Sea $G$ un grupo, sea $H\subseteq G$ un subgrupo y sea $a\in G$. Consideremos la aplicación
    \[
        \begin{aligned}
            g_a \colon G &\to G \\
            x &\mapsto g_a(x) = xa,
        \end{aligned}
    \]
    Observamos que es biyectiva ($g^{-1}_a = g_{a^{-1}}$), pero que no es un morfismo de grupos.
    Además, $g_a(H) = Ha$ y, por lo tanto, se tiene una biyección $H \leftrightarrow Ha$. En particular, si
    $G$ es finito, $\abs{H} = \abs{Ha}$.
\end{obs}

\begin{prop}
    Sea $G$ un grupo y $H \subseteq G$ un subgrupo. La aplicación
    \[
        \begin{aligned}
            \setb{aH \mid a \in G} &\to \setb{Hb \mid b \in G} \\
            xH &\mapsto Hx^{-1}.
        \end{aligned}
    \]
    está bien definida y es biyectiva.
\end{prop}

\begin{proof}
    Ejercicio.
\end{proof}

\begin{defi}[indice de un grupo en un subgrupo]
    Sea $G$ un grupo y $H \subseteq G$ un subgrupo. Llamamos índice de $G$ en $H$ al cardinal de $\faktor{G}{H}$ y lo denotamos como $\left[G : H \right]$
\end{defi}

\begin{obs}
    Como consecuencia inmediata del teorema de Lagrange, se tiene que
    \[
        \left[G : H \right] = \frac{\abs{G}}{\abs{H}}.
    \]
\end{obs}

\section{Subgrupos normales. Grupo cociente}

\begin{defi}[subgrupo!normal a un grupo]
    Sea $G$ un grupo y $H \subseteq G$ un subgrupo. Decimos que $H$ es un subgrupo normal de $G$ si
    $\forall a \in G$
    \[
        aH = Ha,
    \]
    es decir, si coinciden les clases laterales de $a$ módulo $H$. Lo denotaremos como $H \triangleleft G$.
\end{defi}

\begin{obs}
    $H \triangleleft G$ no quiere decir que $ax = xa$ ($x \in H, \, a \in G$). Quiere decir que
    $\forall x \in H, \, a \in G, \, \exists y \in H$ tal que $ax = ya$.
\end{obs}

\begin{prop}
    Sea $G$ un grupo y $H \subseteq G$ un subgrupo. Son equivalentes
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item\label{item:eq_norm_1} $H \triangleleft G$,
        \item\label{item:eq_norm_2} $aH = Ha, \, \forall a \in G$,
        \item\label{item:eq_norm_3} $aH \subseteq Ha, \, \forall a \in G$,
        \item\label{item:eq_norm_4} $aHa^{-1} = H, \, \forall a \in G$,
        \item\label{item:eq_norm_5} $aHa^{-1} \subseteq H, \, \forall a \in G$.
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
    En primer lugar, \ref{item:eq_norm_1}$\iff$\ref{item:eq_norm_2} por definición y \ref{item:eq_norm_2}$\implies$\ref{item:eq_norm_3} es inmediato.

    \noindent Veamos que \ref{item:eq_norm_3}$\implies$\ref{item:eq_norm_5}. Sea $x=aba^{-1}\in aHa^{-1}$, de modo que $b\in H$. Por \ref{item:eq_norm_3}, sabemos que $ab=ca$, con $c\in H$. Entonces, $x=aba^{-1}=caa^{-1}=c\in H$.

    \noindent Veamos que \ref{item:eq_norm_5}$\implies$\ref{item:eq_norm_4}. Basta provar que $\abs{aHa^{-1}}=\abs{H}$. Tomemos $b, c\in H$ tales que $aba^{-1}=aca^{-1}$. Se tiene que $b=c$ lo que nos dice que la aplicación que va de $aHa^{-1}$ a $H$ es inyectiva y por lo tanto $\abs{aHa^{-1}}=\abs{H}$.

    \noindent Veamos, por último, que \ref{item:eq_norm_4}$\implies$\ref{item:eq_norm_2}. Sea $x=ab=aba^{-1}a\in aH$. Por \ref{item:eq_norm_4}, $aba^{-1}=c\in H$, de modo que $x=ca\in Ha$ y concluimos que $aH\subseteq Ha$. Análogamente, tenemos que $Ha\subseteq aH$.
\end{proof}

\begin{example}
    \begin{enumerate}[1.]
        \item[]
        \item Consideremos los grupos de simétrico y alternado de tres elementos.
            \[
                G = \Sim_3 = \setb{\Id, (12), (13), (23), (123), (132)} \quad \text{y} \quad H = A_3 = \setb{\Id, (123), (132)}.
            \]
            Sabemos que
            \[
                \abs{G} = \abs{H}\abs{\faktor{G}{H}} \implies
                \frac{\abs{G}}{\abs{H}} = \frac{6}{3} = 2 = \abs{\faktor{G}{H}}.
            \]
            Como $\forall x \in H, \, xH = H = Hx$, $H$ es un grupo normal, ya que solo existen 2 clases.
        \item Tomamos $G = D_{2 \cdot 4} = \setb{\Id, r, r^2, r^3, s, rs, r^2s, r^3s}$ y
            $H = \setb{ \Id, r, r^2, r^3}$. %TODO
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{prop}
    Sea $G$ un grupo finito y $H \subseteq G$ un subgrupo,
    \[
        [G:H] = 2 \implies H \triangleleft G
    \]
\end{prop}
\begin{proof}
    Por ser $H$ un grupo, se tiene que $aH=H=Ha, \,\forall a\in H$. Además, como solamente hay dos clases laterales, se tiene que $aH=G\setminus H=Ha,\,\forall a\in G\setminus H$.
\end{proof}

\begin{example}
    Tomamos $G = \Sim_3$ y $H = \setb{ \Id, (1,2)}$. Tenemos que
    \[
        \begin{aligned}
            (1,3)H &= (1,3) \setb{\Id, (1,2)} = \setb{(1,3), (1,2,3)}, \\
            H(1,3) &= \setb{\Id, (1,2)} (1,3) = \setb{(1,3), (1,3,2)}.
        \end{aligned}
    \]
\end{example}

\begin{lema}
    Sean $G_1, G_2$ grupos, sean $H, K$ subgrupos de $G_1$ y $G_2$ respectivamente y sea $f \colon G_1 \to G_2$ un morfismo de grupos. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $H \triangleleft G_1 \implies f(H) \triangleleft f\left(G_1 \right).$
        \item $K \triangleleft G_2 \implies f^{-1}(K) \triangleleft G_1.$
    \end{enumerate}
\end{lema}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item Sea $f(x) \in f(H)$ y sea $f(a) \in f\left( G_1 \right)$. Entonces,
            \[
                f(a) f(x) f(a)^{-1} = f(a) f(x) f\left( a^{-1} \right) =
                f\left( axa^{-1} \right) \in f(H),
            \]
            puesto que $axa^{-1} \in H$.
        \item Sea $x\in f^{-1}\lp K\rp$ y sea $a\in G_1$. Entonces,
            \[
                axa^{-1} \in f^{-1}\lp f\lp axa^{-1} \rp \rp = f^{-1}\lp f\lp a\rp f\lp x\rp f\lp a\rp ^{-1} \rp \subseteq f^{-1}\lp K\rp,
            \]
            puesto que $f\lp x\rp\in K$, $f\lp a\rp, f^{-1}\lp a\rp \in G_2$ y $K \triangleleft G_2$.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{obs}
    Sea $G$ es un grupo conmutativo Todo subgrupo de $G$ es normal.
\end{obs}

\begin{obs}
    Sea $G$ un grupo. $G$ y $\setb{\Id}$ son subgrupos normales.
\end{obs}

\begin{prop}
    Sea $G$ un grupo y sean $H \subseteq K \subseteq G$ subgrupos.
    \[
        H \triangleleft G \implies H \triangleleft K.
    \]
\end{prop}

\begin{proof}
    Para todo $a \in K$ y $x \in H$ se tiene que $axa^{-1} \in H$ y, por lo tanto, $H \triangleleft K$.
\end{proof}

\begin{obs} $H \triangleleft K \triangleleft G \notimplies H \triangleleft G.$
\end{obs}

\begin{example}
    Consideremos los grupos
    \begin{align*}
        G &= \Sim_4,\\
        H &= \setb{ \Id, (1,2)(3,4)}, \\
        K &= \setb{ \Id, (1,2)(3,4), (1,3)(2,4), (2,3)(1,4)}.
    \end{align*}
    Tenemos que $[K : H] = 2$, lo cual implica que $H \triangleleft K$. También es cierto que $K \triangleleft G$:
    \[
        \sigma(1,2)(3,4)\sigma^{-1} = \sigma(1,2)\sigma^{-1}\sigma(3,4)\sigma^{-1} = (\sigma\lp 1\rp \sigma\lp 2\rp)
        (\sigma\lp 3\rp \sigma\lp 4\rp) \in K
    \]
    y análogamente para el resto de permutaciones de $K$. Sin embargo,
    $H \centernot\triangleleft G$:
    \[
        \begin{aligned}
            (1,2,3)H &= \setb{(1,2,3), (1,3,4)}, \\
            H(1,2,3) &= \setb{(1,2,3), (2,4,3)}.
        \end{aligned}
    \]
\end{example}

\begin{prop}\label{prop:normalbiyec}
    Sea $G$ un grupo, y sea $H \triangleleft G$ un subgrupo normal. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item En $\faktor{G}{H}$ existe una estructura de grupo definida por
            \[
                (xH)(yH) = (xy)H.
            \]
        \item La función
            \[
                \begin{aligned}
                    \Pi \colon G &\to  \faktor{G}{H} \\
                    x &\mapsto xH = \bar{x}
                \end{aligned}
            \]
            es un morfismo de grupos exhaustivo y de núcleo $H$.
        \item Existe una biyección entre
            \[
                \begin{aligned}
                    \setb{ \text{sg. (normales) de $G$ que contienen a $H$}} &\leftrightarrow
                    \setb{ \text{sg. (normales) de $\faktor{G}{H}$}} \\
                    K \supseteq H &\mapsto \Pi(K) \\
                    \Pi^{-1}(L) &\mapsfrom L
                \end{aligned}
            \]
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}% TODO revisar demo
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item Sean $x\sim x'$ y $y\sim y'$, queremos ver que $xy\sim x'y'$.
            \[
                \begin{rcases}
                    x\sim x' \implies x^{-1}x' \in H\\
                    y\sim y' \implies y^{-1}y' \in H
                \end{rcases}
                \implies \lp xy\rp ^{-1}\lp x'y'\rp = y^{-1} \underbrace{\lp x^{-1}x'\rp}_{\in H} y'\stackrel{H\triangleleft G}{=} \underbrace{y^{-1}y'}_{\in H}t \in H.
            \]
            Comprovamos las propiedades de la operación de un grupo:
            \begin{itemize}
                \item \emph{Associativa}: $\lp xH\rp\lp yHzH\rp = \lp xH\rp \lp\lp yz\rp H\rp = \lp x\lp yz\rp \rp H = \lp \lp xy\rp z\rp H = \lp xyH\rp \lp zH\rp = \lp \lp xH\rp \lp yH\rp \rp \lp zH\rp$.
                \item \emph{Elemento neutro}:
                    \begin{align*}
                        H\lp xH\rp &= \lp 1H\rp \lp xH\rp = \lp 1x\rp H = xH, \\
                        \lp xH\rp H &= \lp xH\rp \lp 1H\rp = \lp x1\rp H = xH.
                    \end{align*}
                \item \emph{Elemento inverso}: $\lp xH\rp\lp x^{-1}H\rp = \lp xx^{-1}\rp H = 1H = H$.
            \end{itemize}
        \item Sean $x, y\in G$. Entonces, $\Pi\lp xy\rp = \lp xy\rp H=\lp xH\rp\lp yH\rp = \Pi\lp x\rp\Pi\lp y\rp$, con lo que $\Pi$ es un morfismo de grupos. Ver que es un morfismo exhaustivo es inmediato, puesto que, dada una clase, cualquiera de sus representantes la tiene por imagen. Su núcleo es $\Pi^{-1}\lp H\rp$, es decir los elementos que tienen $H$ por imagen. Sabemos que $xH=H,\,\forall x\in H$ y que $y\notin H\implies y\cdot 1\notin H\implies \Pi\lp y\rp=yH\neq H$, de modo que $\ker\lp\Pi\rp=H$.
        \item Demostraremos primero que $\Pi$ define un morfismo biyectivo entre los subgrupos de $G$ que contienen $H$ y los subgrupos de $\faktor{G}{H}$. Sea $K\supseteq H$ un subgrupo de $G$. $\Pi\lp K\rp$ es un subgrupo de $\faktor{G}{H}$ por ser $\Pi$ un morfismo de grupos.
            Sea $L$ un subgrupo de $\faktor{G}{H}$. $\Pi^{-1}\lp L\rp$ es un subgrupo de $G$ por ser $\Pi$ un morfismo de grupos. Además, $1\in L$, de manera que $H = \Pi^{-1}\lp 1\rp \subseteq \Pi^{-1}\lp L\rp$.
            Puesto que $\Pi$ tiene inversa, para ver que es biyectiva basta ver que restringida a los subgrupos de $G$ que contienen $H$ es inyectiva. Sean $K_1, K_2$ subgrupos de $G$ que contienen $H$ tales que $\Pi\lp K_1\rp = \Pi\lp K_2\rp$. Supongamos que $K_1\neq K_2$. Sin pérdida de generalidad, $\exists x\in K_1$ tal que $x\notin K_2$. Puesto que $xH\in\Pi\lp K_1\rp=\Pi\lp K_2\rp$, necesariamente $\exists y\in K_2$ tal que $yH=xH$. Entonces, $x\in xH=yH\implies y^{-1}x\in H\subseteq K_2\implies yy^{-1}x=x\in K_2$ e incurrimos en una contradicción. Por consiguiente, $K_1 = K_2$ y sigue que $\Pi$ restringida a los subgrupos de $G$ que contienen $H$ es inyectiva y luego biyectiva.

            \noindent Para demostrar que $\Pi$ define un morfismo biyectivo entre los subgrupos normales de $G$ que contienen $H$ y los subgrupos normales de $\faktor{G}{H}$, es suficiente recordar que la imagen de un subgrupo normal es un grupo normal y que la antiimagen de un subgrupo normal es un grupo normal. Además, como ya hemos dicho, $\Pi$ es inyectiva restringida a los subgrupos de $G$ que contienen $H$ y tiene inversa, de modo que se tiene la biyección.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{teo}[Primer teorema de isomorfía] \label{teo:1_iso}
    Sean $G_1, G_2$ grupos, sea $f \colon G_1 \to G_2$ un morfismo de grupos. Sea $H \triangleleft G_1$
    un subgrupo normal y consideremos la aplicación
    \begin{center}
        \begin{tabular}{cc}
            $
            \begin{aligned}
                \tilde{f} \colon \faktor{G_1}{H} &\to G_2 \\
                xH &\mapsto \tilde{f}(xH) = f(x).
            \end{aligned}
            $
            \qquad \qquad & \qquad \qquad
            \tikzexternaldisable
            $
                \begin{tikzcd}
                    G_1\ar{r}{f}\ar{d} & G_2\\[2ex]
                    \faktor{G_1}{H} \arrow[ur, swap, dashed, "\tilde{f}\lp xH\rp = f\lp x\rp"] &
                \end{tikzcd}
            $
            \tikzexternalenable
        \end{tabular}
    \end{center}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $\tilde{f}$ está bien definida $\iff H \subseteq \ker(f)$.
    \end{enumerate}
     \noindent Si $\tilde{f}$ está bien definida, se cumple que
    \begin{enumerate}[i)]
        \setcounter{enumi}{1}
        \item $\tilde{f}$ es un morfismo de grupos,
        \item $xH \in \ker\left( \tilde{f} \right) \iff x \in \ker(f)$,
        \item $\im\left( \tilde{f} \right) = \im(f)$.
    \end{enumerate}
\end{teo}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item $ \begin{aligned}[t]
                    \tilde{f}\text{ está bien definida } &\iff \lp xH=yH\implies f\lp x\rp = f\lp y\rp \rp \iff \\
                    &\iff \lp x^{-1}y\in H \implies f\lp x\rp = f\lp y\rp \rp \iff \\
                    &\iff \lp x^{-1}y\in H \implies f\lp x\rp f^{-1}\lp y\rp = 1 \rp \iff \\
                    &\iff \lp x^{-1}y\in H \implies f\lp x\rp f\lp y^{-1}\rp = 1 \rp \iff \\
                    &\iff \lp x^{-1}y\in H \implies f\lp x y^{-1}\rp = 1 \rp \iff \\
                    &\iff H\subseteq \ker\lp f\rp.
                \end{aligned} $
        \item $\tilde{f}\lp xH\rp\tilde{f}\lp yH\rp=f\lp x\rp f\lp y\rp = f\lp xy\rp = \tilde{f}\lp \lp xy\rp H\rp$.
        \item $xH\in\ker\lp\tilde{f}\rp\iff\tilde{f}\lp xH\rp = f\lp x\rp = 1\iff x\in\ker\lp f\rp$.
        \item $\im\lp\tilde{f}\rp=\lc \tilde{f}\lp xH\rp \mid x\in G_1\rc =\lc f\lp x\rp \mid x\in G_1\rc = \im\lp f\rp$.
    \end{enumerate}

\end{proof}

\begin{col}\label{col:1_teo_iso}
    En particular, $\tilde{f} \colon \faktor{G_1}{\ker(f)} \to f\left( G_1 \right)$ es un morfismo de
    grupos biyectivo (isomorfismo).
\end{col}

\section{El grupo multiplicativo de un cuerpo finito}
Esta sección está dedicada al estudio del grupo multiplicativo de un cuerpo finito, pero se incluye en este capítulo porque principalmente trata sobre grupos y no sobre cuerpos. Sin embargo, el lector puede omitirla si no conoce las propiedades fundamentales de los cuerpos y retomarla cuando haya llegado al tercer capítulo.

\begin{obs}[Notación]
    Sea $G$ un grupo finito con $\orden(G) = n$ y $d \vert n$. Notaremos
    \[
        \O_d = \setb{y \in G \mid \orden(y) = d}.
    \]
    Sea $x \in G$ con $\orden(x) = m$. Notaremos
    \[
        C_m(x) = \langle x \rangle = \setb{1, x, \dots, x^{m-1}}.
    \]
\end{obs}

\begin{obs}[Notación]
    Dado un cuerpo $\k$, notaremos $\k^\ast = \k \setminus \setb{0}$, que es un grupo con el producto.
\end{obs}

\begin{lema}
    Sea $\k$ un cuerpo y sea $p(T) \in \k[T]$ un polinomio de grado $n$. Entonces,
    \[
        \abs{\setb{\text{raíces de } p(T)}} \leq n.
    \]
\end{lema}
\begin{proof}
    Pongamos $p\lp T\rp = a_nT^n+a_{n-1}T^{n-1}+\cdots+a_1T+a_0$. Entonces, si $t$ es una raíz de $p$ o, dicho de otro modo, $p\lp t\rp = 0$, se tiene que
    \[
        p\lp t\rp = a_nt^n+a_{n-1}t^{n-1}+\cdots+a_1t+a_0=0,
    \]
    de modo que
    \begin{align*}
        p\lp T\rp &= p\lp T\rp - p\lp t\rp =\\
        &= a_nT^n+a_{n-1}T^{n-1}+\cdots+a_1T+a_0-a_nt^n-a_{n-1}t^{n-1}-\cdots-a_1t-a_0=\\
        &= \lp T-t\rp\lb a_n\lp T^{n-1} + T^{n-2}t+ \cdots +Tt^{n-2} +t^{n-1}\rp + \cdots+ a_1\rb=\\
        &= \lp T-t\rp q\lp T\rp,
    \end{align*}
    donde $q\lp T\rp$ es un polinomio de grado $n-1$. Así pues, las demás raíces de $p\lp T\rp$ dividen $q\lp T\rp$ y así sucesivamente. Por lo tanto, si $p\lp T\rp$ tuviera más de $n$ raíces, sería de la forma $\lp T-t_1\rp \cdots \lp T-t_{n+1}\rp q\lp T\rp$ y tendría, almenos, grado $n+1$, lo cual supone una contradicción.
\end{proof}

\begin{lema}
    Sea $\k$ un cuerpo y sea $x \in \k^\ast$, $\orden(x) = n$. Entonces,
    \[
        \O_n\left( \k^\ast \right) \subseteq \setb{ \text{raíces de } T^n -1}
        = C_n(x) \subseteq \k^\ast.
    \]
    Además, $\abs{\O_n\left( \k^\ast \right)} = \varphi(n)$.
\end{lema}

\begin{proof}
    Sea $y \in \O_n(\k^\ast)$. Se tiene que  $y^n = 1 \implies y^n -1 = 0 \implies y$ es raíz de $T^n -1$, y tenemos la primera inclusión $\O_n\left( \k^\ast \right) \subseteq\lc\text{raíces de } T^n -1\rc$. Ahora, veamos que $\setb{ \text{raíces de } T^n -1} = C_n(x)$. Por un lado, sea $y \in C_n(x)$, tenemos que
    \[
        y = x^k \implies y^n = \left( x^k \right)^n = \left( x^n \right)^k = 1,
    \]
    con lo que $C_n(x) \subseteq \setb{\text{raíces de } T^n -1}$. Por otro lado,
    \[
        \abs{\lc\text{raíces de } T^n -1\rc}\leq n =\abs{C_n\lp x\rp},
    \]
    y concluimos que $\setb{ \text{raíces de } T^n -1} = C_n(x)$. El último resultado sigue inmediatamente de la inclusión $\O_n\left( \k^\ast \right)\subseteq C_n\lp x\rp$ y de la proposición \ref{prop:euler}.
\end{proof}

\begin{teo*}
    Sea $\k$ un cuerpo y sea $G$ un subgrupo finito de $\k^\ast$. Entonces, $G$ es un grupo
    cíclico. En particular, si $\k$ es finito, $\k^\ast$ es un grupo cíclico.
\end{teo*}

\begin{proof}
    Sea $\abs{G} = n$ y sea $d \vert n$. Tenemos que
    \[
        \O_d(G) = \setb{y \in G \mid \orden(y) = d} \subseteq
        \setb{y \in \k^\ast \mid \orden(y) = d} = \O_d\left( \k^\ast \right).
    \]
    Definimos $m_d = \abs{\O_d(G)} \leq \abs{\O_d\left( \k^\ast \right)} = \varphi(d)$.
    Entonces,
    \[
        n = \sum_{d \vert n} m_d \leq \sum_{d \vert n} \varphi(d) = n \implies m_d = \varphi(d).
    \]
    Además, se tiene que
    \[
        \begin{rcases}
            m_n = \varphi(n) \geq 1 \implies \exists y \in G \TQ \orden(y) = n \\
            \abs{G} = n
        \end{rcases}
        \implies G = C_n(y).
    \]
\end{proof}

\section{Grupos simples}

\begin{defi}[grupo!simple]
    Sea $G$ un grupo no trivial ($G \neq \setb{1}$). Decimos que $G$ es simple si los únicos subgrupos
    normales de $G$ son $\setb{1}$ y $G$.
\end{defi}

\begin{teo*}\label{teo:ordprimo}
    Sea $G$ un grupo. Son equivalentes
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item\label{item:teo-random1} $G$ es simple y abeliano,
        \item\label{item:teo-random2} $\abs{G} = p$, con $p$ primo,
        \item\label{item:teo-random3} $G \cong \faktor{\z}{p\z}$ con $p$ primo.
    \end{enumerate}
\end{teo*}

\begin{proof}
    Empecemos probando que \ref{item:teo-random1}$\implies$\ref{item:teo-random2}.
    Como $G \neq \setb{1}, \, \exists x \in G$ con $x \neq 1$. Veamos que $\orden(x) = \infty \implies
    \langle x^2 \rangle \subsetneq G$. Supongamos que $\orden(x) = \infty$. Entonces, $\langle x^2 \rangle = G \implies x \in \langle x^2\rangle
    \implies x = \left( x^2 \right)^m = x^{2m} \implies x^{-1}x = x^{-1}x^{2m} \implies
    1 = x^{2m-1} \implies \orden(x) \leq 2m-1$ lo cual contradice la hipótesis $\orden(x) = \infty$.
    Tenemos ahora que $\langle x^2 \rangle$ es subgrupo propio de $G$. Pero $G$ es abeliano y, por lo tanto,
    $\langle x^2 \rangle \triangleleft G$, cosa que supone una contradicción con la hipótesis de que $G$ es simple.
    Así pues, $\orden(x) = n > 1$.
    Tomamos $p \vert n$, con $p$ primo. Sabemos que
    \[
        \orden\left( x^{\frac{n}{p}} \right) = \frac{n}{\mcd\left(n, \frac{n}{p}\right)} =
        \frac{n}{\frac{n}{p}} = p.
    \]
    Es decir, $x^{\frac{n}{p}}$ tiene orden $p$. Tomamos $H = \langle x^{\frac{n}{p}}\rangle \neq \setb{1}$.
    $H$ es un subgrupo de $G$ y $G$ es abeliano, de modo que $H \triangleleft G$. Sin embargo, $G$ es simple,
    con lo cual $H = G$ y concluimos que $\abs{G} = \abs{H} = p$.

    \noindent Veamos ahora que \ref{item:teo-random2}$\implies$\ref{item:teo-random3}. Suponemos que $\abs{G} = p$
    con $p$ primo, y sigue que $\exists x \in G, \, x \neq 1$. En particular $\orden(x) \vert \orden(G) = p$
    y, puesto que $p$ es primo, $\orden(x) = p$. Ahora se tiene que $\langle x\rangle \subseteq G$, pero los órdenes
    de los grupos son iguales y, por consiguiente, $G = \langle x\rangle \cong \faktor{\z}{p\z}$.

    \noindent Por último, veamos que \ref{item:teo-random3}$\implies$\ref{item:teo-random1}. $G \cong \faktor{\z}{p\z}$ es el grupo cíclico de $p$ elementos y es abeliano.
    Además, vimos en \ref{col:ret_sg_ciclico} que los siguientes conjuntos están en biyección:
    \[
        \begin{aligned}
            \setb{d \in \z \bigm\vert d \vert n, \; 1 \leq d \leq n } &\leftrightarrow
            \setb{H \mid H \text{ sg. de } C_n} \\
            d &\mapsto H_d.
        \end{aligned}
    \]
    En este caso, como $n = p$ es primo, los únicos subgrupos de $G$ son $\setb{1}$ y $G$ y, en particular, son los únicos normales. Concluimos que
    $G$ es simple.
\end{proof}

\begin{teo}[Teorema de Feit-Thompson]\label{teo:ordnonprimo}
    Sea $G$ un grupo simple tal que $\abs{G} = n\in\n$, con $n$ impar. Entonces, $n$ es un número primo.
\end{teo}
\begin{proof}
    La demostración es demasiado larga y complicada como para abarcarla en esta asignatura.
\end{proof}
\begin{col}
    Sea $G$ un grupo simple tal que $\abs{G} = n\in\n$, con $n$ impar. Se tiene que
    \[
        G \cong \faktor{\z}{p\z},
    \]
    con $p=n$ primo.
\end{col}
\begin{proof}
    El resultado es una consecuencia inmediata de los teoremas \ref{teo:ordnonprimo} y \ref{teo:ordprimo}.
\end{proof}

\begin{teo*}
    $A_n$ es simple para todo $n\geq 5$.
\end{teo*}

\begin{proof}
    Sabemos (por el problema 1.13) que $A_n = \langle \lc \text{3-ciclos} \rc \rangle$. Sean ahora
    $( a_1, a_2,$ $a_3 )$ y $\left( b_1, b_2, b_3 \right)$ dos 3-ciclos, veremos que
    $\exists \sigma \in A_n$ tal que
    $\sigma \left( a_1, a_2, a_3 \right) \sigma^{-1} = \left( b_1, b_2, b_3 \right)$. Consideremos
    una permutación $\sigma$ que envía $a_1$ a $b_1$, $a_2$ a $b_2$, $a_3$ a $b_3$ y el resto a donde sea.
    Si $\sigma \in A_n$ ya hemos acabado. Si $\sigma \notin A_n$, tomamos
    \[
        \tilde{\sigma} = \sigma \left( a_4, a_5 \right)
    \]
    con todos los $a_{i}$ diferentes entre ellos ($a_4$ y $a_5$ existen porque $n \geq 5$). Entonces se tiene que
    \[
        \begin{aligned}
            \tilde{\sigma} \left( a_1, a_2, a_3 \right) \tilde{\sigma}^{-1} &=
            \sigma \left( a_4, a_5 \right) \left( a_1, a_2, a_3 \right) \left( a_4, a_5 \right) \sigma^{-1} \\
            &= \sigma \left( a_1, a_2, a_3 \right) \cancel{\left( a_4, a_5 \right)}
            \cancel{\left( a_4, a_5 \right)} \sigma^{-1} \\
            &= \sigma\left( a_1, a_2, a_3 \right)\sigma^{-1} = \left( b_1, b_2, b_3 \right)
        \end{aligned}
    \]
    y $\tilde{\sigma} \in A_n$. Sea $H \triangleleft A_n$, un subgrupo normal de $A_n$ no trivial. Veamos que $H$ contiene un 3-ciclo. Sea
    $\sigma \in H$, con $\sigma \neq \Id$. En problema 0.20 nos asegura que, o bien
    \[
            \exists \tau \in A_n \TQ \tau \sigma \tau^{-1} \sigma^{-1} \text{ es un 3-ciclo},
    \]
    o bien
    \[
        \exists \tau_1 \tau_2 \in A_n \TQ \tau_2 \tau_1\sigma\tau_1^{-1}\sigma^{-1}\tau_2^{-1}
            \sigma\tau_1\sigma^{-1}\tau_1^{-1} \text{ es un 3-ciclo}.
    \]

    \noindent Ahora queremos ver que $H = A_n$. Acabamos de ver que $\exists \sigma \in H$ 3-ciclo y que todo $\tau$ 3-ciclo es el conjugado de $\sigma$
    por un elemento $\rho\in A_n$. Por lo tanto, $\tau\in H$, lo que nos dice que $A_n=\langle\lc \text{3-ciclos} \rc\rangle \subseteq H$ y hemos acabado.
\end{proof}

\begin{lema}\label{lema:maximal_normal}
    Sea $G$ un grupo no trivial y sea $H$ un subgrupo normal a $G$. Entonces, $\faktor{G}{H}$ es simple si y solo si $H$ es el único elemento del conjunto $\lc K\mid K\triangleleft G, K\neq G, H\subseteq K\rc$.
\end{lema}

\begin{proof}
    Como establece la proposición \ref{prop:normalbiyec}, existe una biyección entre los subgrupos normales de $\faktor{G}{H}$ y los subgrupos
    normales de $G$ que contien $H$. Por definición, $\faktor{G}{H}$ es simple si y solo si tiene exactamente dos subgrupos normales. Así,
    si $\faktor{G}{H}$ es simple, $H\neq G$ y hay exactamente dos subgrupos normales de $G$ que contienen $H$: $H$ y $G$. Entonces, $H$ es el elemento maximal
    de los subgrupos propios normales de $G$ que contienen $H$. Recíprocamente, si $H$ es el único elemeno del conjunto $\lc K\mid K\triangleleft G,
    K\neq G, H\subseteq K\rc$, entonces $\lc K\mid K\triangleleft G, H\subseteq K\rc = \lc K\mid K\triangleleft G, K\neq G, H\subseteq K\rc
    \cup \lc G\rc=\lc H, G\rc$. Por consiguiente, $\faktor{G}{H}$ tiene exactamente dos subgrupos normales, es decir, es simple.
\end{proof}
\begin{defi}[torre!normal]
    Sea $G$ un grupo. Llamamos torre normal de $G$ a una cadena de subgrupos de $G$ tal que
    \[
        G=G_0\triangleright G_1\triangleright\cdots\triangleright G_n=\lc 1\rc,
    \]
    es decir, que $G_i$ es un subgrupo normal de $G_{i+1}$. Decimos que los grupos
    \[
        \faktor{G_0}{G_1}, \faktor{G_1}{G_2}, \dots, \faktor{G_{n-1}}{G_n}
    \]
    son los cocientes de la torre y que la longitud de la torre es $n$.
\end{defi}
\begin{defi}[torre!normal!abeliana]
    Sea $G$ un grupo. Decimos que una torre normal de $G$ es una torre normal abeliana de $G$ si todos los sus cocientes son abelianos, es decir, si los grupos
    \[
        \faktor{G_0}{G_1}, \faktor{G_1}{G_2}, \dots, \faktor{G_{n-1}}{G_n}
    \]
    son conmutativos.
\end{defi}
\begin{defi}[grupo!resoluble]
    Sea $G$ un grupo. Decimos que es resoluble si tiene una torre normal abeliana.
\end{defi}
\begin{defi}[serie de composición]
    Sea $G$ un grupo. Decimos que una torre normal de $G$ es una serie de composición de $G$ si todos sus cocientes, es decir, todos los grupos
    \[
        \faktor{G_0}{G_1}, \faktor{G_1}{G_2}, \dots, \faktor{G_{n-1}}{G_n},
    \]
    son simples.
\end{defi}
\begin{example}
    \begin{enumerate}[1.]
        \item[]
        \item Todo grupo tiene, almenos, una torre normal. En particular, $G=G_0\triangleright G_1=\lc 1\rc$ es una torre normal. Además, es una torre abeliana si y solo si $G$ es abeliano, y es simple si y solo si $G$ es simple. Así pues, si $G$ es abeliano, es resoluble porque $G\triangleright \lc 1\rc$ es una torre normal abeliana.
        \item Consideremos $G=D_{2n}$. Se tiene que $D_{2n}\triangleright \left<r\right> \triangleright\lc 1\rc$ es una torre normal. Veamos que es abeliana.
            \[
                \faktor{\left< r\right>}{\lc 1\rc}=\left< r\right>\cong \faktor{\z}{n\z},
            \]
            que es abeliano, y
            \[
                \faktor{D_{2n}}{\left< r\right>}\cong C_2,
            \]
            que es abeliano. Por lo tanto, $D_{2n}$ es resoluble. Además, puesto que $C_2$ es simple, $D_{2n}\triangleright \left<r\right> \triangleright\lc 1\rc$ es una serie de composición si y solo si $n$ es primo.
        \item Consideremos $G=\Sim_4$. Se tiene que $\Sim_4\trir V_4=\{ \Id, \lp 1, 2\rp\lp 3,4\rp,\lp 1,3\rp\lp 2,4\rp, \lp 1,4\rp$ $\lp 2,3\rp\}\trir\lc \Id\rc$ es una torre normal. Para ver que $\Sim_4\trir V_4$, observamos que $\sigma\lp a, b\rp\lp c, d\rp$ $\sigma^{-1}=\sigma\lp a, b\rp\sigma^{-1}\sigma\lp c, d\rp\sigma^{-1}=\lp\sigma\lp a\rp\sigma\lp b\rp\rp\lp\sigma\lp c\rp\sigma\lp d\rp\rp\in V_4$. Veamos que $\faktor{G_4}{V_4}$ no conmuta.
        \begin{align*}
            \lp 1,2,3\rp V_4\lp 1,4\rp V_4 &= \lp 1,2,3\rp\lp 1,4\rp V_4 = \\
            &= \lp 1,4,2,3\rp V_4 \neq\\
            &\neq \lp 1,2,3,4\rp V_4 =\\
            &= \lp 1,4\rp\lp 1,2,3\rp V_4 = \\
            &= \lp 1,4\rp V_4\lp 1,2,3\rp V_4.
        \end{align*}
        Así pues, la torre no es abeliana y no es una serie de composición porque $V_4$ no es simple.
        \item Podemos refinar la torre anterior para que sea abeliana y serie de composición. Consideremos la torre
            \[
                \Sim_4\trir A_4 \trir V_4 \trir \lc \Id, \lp 1,2\rp \rc\trir\lc \Id\rc.
            \]
            Veamos que efectivamente es una torre. $\Sim_4\trir A_4$ porque $A_4$ es un subgrupo y $\lb \Sim_4 : A_4\rb=2$. $A_4\trir V_4$ porque $\Sim_4\trir V_4$. $V_4\trir \lc \Id, \lp 1,2\rp \rc$ porque $\lc \Id, \lp 1,2\rp \rc$ es un subgrupo y $\lb V_4 : \lc \Id, \lp 1,2\rp \rc\rb=2$.

            \noindent Veamos ahora que cada uno de los cocientes de la torre son simples y conmutativos.
            \begin{align*}
                \faktor{\Sim_4}{A_4} &\cong \faktor{\z}{2\z},\\
                \faktor{A_4}{V_4} &\cong \faktor{\z}{3\z},\\
                \faktor{V_4}{\lc \Id,\lp 1,2\rp\rc} &\cong \faktor{\z}{2\z},\\
                \faktor{\lc \Id,\lp 1,2\rp\rc}{\lc\Id\rc} &\cong \faktor{\z}{2\z},
            \end{align*}
            que son todos simples y conmutativos.
        \item $\z$ no tiene serie de composición. En primer lugar, observamos que $\z$ no es simple porque $2\z\tril\z$. Sea $G$ un subgrupo de $\z$ (en particular, será un subgrupo normal porque $\z$ es conmutativo). El máximo común divisor $m$ de todos los elementos de $G$ es un elemento de $G$ porque de obtiene sumando (finitos) elementos de $G$. Entonces, $G=\left< m\right>=m\z\cong\z$, y deducimos que todos los elementos de cualquier torre normal de $\z$ serán de la forma $n\z$. Pero $\faktor{n\z}{\lc 0\rc}=n\z\cong\z$ no es simple, de manera que siempre habrá un cociente de la torre que no es simple. Por lo tanto, $\z$ no tiene serie de composición.
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{prop}
    Todo grupo finito tiene una serie de composición.
\end{prop}

\begin{proof}
    Sea $G$ un grupo finito y supongamos que no tiene serie de composición. De entre sus torres normales (el primer ejemplo nos muestra que hay, almenos, una) tomemos una que no pueda ser refinada, es decir, que para todo par de grupos consecutivos $G_i$ y $G_{i+1}$ de la torre, no exista un grupo $H$ (distinto de $G_i$ y $G_{i+1}$) con $G_i\trir H\trir G_{i+1}$. Sabemos que una tal torre normal existe porque, de no ser así, podríamos encontrar una torre normal con un número arbitrario de grupos de distinto cardinal, lo cual supondría una contradicción con la finitud de $G$. Entonces, la torre en cuestión tiene un par de grupos consecutivos $G_k$ y $G_{k+1}$ tales que $\faktor{G_k}{G_{k+1}}$ no es simple ya que, de lo contrario, seria una serie de composición. Sin embargo, el lema \ref{lema:maximal_normal} nos asegura que $G_{k+1}$ no es un elemento maximal del conjunto de grupos $\lc H\mid H\tril G_k, H\neq G_k, G_{k+1}\subseteq H\rc$. Por lo tanto, existe un grupo $H$ (distinto de $G_k$ y $G_{k+1}$) con $G_k\trir H\supseteq G_{k+1}$. Pero $G_k\trir G_{k+1}$, y necesariamente $H\trir G_{k+1}$. Esto contradice la suposición de que no existía un tal $H$ y concluimos que $G$ tiene serie de composición.
\end{proof}

\begin{teo}[Segundo teorema de isomorfía]\label{teo:dos_iso}
    Sea $G$ un grupo y sean $H,K$ subgrupos de $G$ con $H\tril G$. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $\lp H\cap K\rp\tril K$,
        \item $HK$ es un subgrupo de $G$,
        \item $H\tril HK$.
    \end{enumerate}
    Además, se tiene que
    \[
        \faktor{K}{H\cap K}\cong\faktor{HK}{H}.
    \]
\end{teo}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item Sean $x\in H\cap K,\, a\in K$. Entonces, $axa^{-1}\in K$ trivialmente. Además, puesto que $H\tril G$ y $a\in K\subseteq G$, $axa^{-1}\in H$. Así pues, $axa^{-1}\in H\cap K$ y $\lp H\cap K\rp\tril K$.
        \item Naturalmente, $HK\subseteq G$. Veamos que $HK$ es un grupo. $1\in H, K\implies 1\in HK$. Sean $h_1,h_2\in H$ y sean $k_1,k_2\in K$. Entonces, como que $H\tril G\implies aH=Ha$, $h_1k_1h_2k_2=h_1h_3k_1k_2$, para algún $h_3\in H$. Por ser $H$ y $K$ grupos, $h_1k_1h_2k_2=h_1h_3k_1k_2\in HK$. Finalmente, sea $hk\in HK$. Entonces, $\lp hk\rp ^{-1} = k^{-1}h^{-1}\in k^{-1}H=Hk^{-1}$. Así pues, existe $\comp{h}\in H$ tal que $\lp hk\rp^{-1} = \comp{h}k^{-1}\in HK$.
        \item Sea $a\in H$ y sea $hk\in HK$. Entonces, $hka\lp hk\rp ^{-1} = hkak^{-1}h^{-1}$. Puesto que $H\tril G$, $kak^{-1}=\comp{a}\in H$ y concluimos que $hka\lp hk\rp ^{-1} = hkak^{-1}h^{-1} = h\comp{a}h^{-1}\in H$, de modo que $H\tril HK$.
    \end{enumerate}
    \noindent Sea $\varphi\colon K\xhookrightarrow{i} HK \xrightarrow{\pi} \faktor{HK}{H}$. El cociente $\faktor{HK}{H}$ es un grupo porque $HK$ es un grupo y $H\tril HK$. La composición de morfismos de grupos es un morfismo de grupos, de manera que $\varphi$ es un morfismo de grupos.

    \noindent Veamos que $\varphi$ es exhaustivo. Sea $\comp{hk}=hkH\in\faktor{HK}{H}$ la clase de $hk\in HK$. Por ser $H$ un subgrupo normal de $G$, existe algún $h^{\prime}\in H$ tal que $hk=kh^{\prime}$. Entonces, $\comp{hk}=hkH=kh^{\prime}H=kH=\comp{k}$. Así pues, $\comp{hk}=\comp{k}=\varphi\lp k\rp,\,\forall\comp{hk}\in\faktor{HK}{H}$, y concluimos que $\varphi$ es exhaustivo.

    \noindent Veamos que $\ker\lp\varphi\rp=H\cap K$. Sea $k\in\ker\lp\varphi\rp$, es decir, $k\in K$ tal que $\varphi\lp k\rp=\comp{1}=H$. Entonces, $\varphi\lp k\rp=\comp{k}=kH=H$, lo cual implica que $k\in H$, de modo que $k\in H\cap K$ y sigue que $\ker\lp\varphi\rp\subseteq H\cap K$. Sea ahora $k\in H\cap K$. Puesto que $k\in K$, $k$ es del dominio de $\varphi$ y tenemos que $\varphi\lp k\rp = \comp{k}=kH=H=\comp{1}$, por ser $k$ de $H$. Finalmente, $\ker\lp\varphi\rp\supseteq H\cap K$ y se da la igualdad.

    \noindent Para terminar, $\faktor{K}{H\cap K}$ es un grupo porque $\lp H\cap K\rp\tril K$ y podemos aplicar el primer teorema de isomorfía para deducir que
    \[
        \faktor{K}{H\cap K}=\faktor{K}{\ker\lp\varphi\rp}\cong\faktor{HK}{H}.
    \]
\end{proof}

\begin{teo}[Teorema de Jordan-Hölder]
    Sea $G$ un grupo y sean
    \[
        \begin{aligned}
            G &= G_0 \triangleright G_1 \triangleright \cdots \triangleright G_n = \setb{1}, \\
            G &= H_0 \triangleright H_1 \triangleright \cdots \triangleright H_m = \setb{1}
        \end{aligned}
    \]
    dos series de composición de $G$. Entonces, $n = m$ y $\exists \sigma \in \Sim_n$ tal que
    \begin{equation}\label{equation:series_equivalentes}
        \faktor{H_{i-1}}{H_i} \cong \faktor{G_{\sigma(i)-1}}{G_{\sigma(i)}},\,\forall 1\leq i\leq n.
    \end{equation}
\end{teo}

\begin{proof}
    Aunque el teorema es cierto para cualquier grupo, realizaremos la demostración para grupos
    finitos solamente, por inducción sobre $\abs{G}$. Para simplificar la notación, diremos que dos series de composición
    son equivalentes si satisfacen \ref{equation:series_equivalentes}.

    Sea $G$ un grupo finito y sean $\setb{G_i}_{i=0,\dots,n}$ y $\setb{H_i}_{i=0, \dots, m}$ series de composición de $G$.

    La hipóteis de inducción dice que si $H$ es un grupo con $\abs{H} < \abs{G}$, entonces dos series de
    composición cualesquiera de $H$ son equivalentes.

    Si $H_1 = G_1$ entonces $\abs{G_1} = \abs{H_1} < \abs{G}$, ya que $\faktor{G_0}{G_1}$ es simple.
    Tenemos entonces que $n-1 = m-1$ y las series de composición $\left\{ G_i \right\}_{i=1,\dots,n}$
    y $\left\{ H_i \right\}_{i=1,\dots,n}$ son equivalentes. Por lo tanto, $n = m$ y las series de composición completas
    son equivalentes.

    Consideremos ahora el caso $H_1 \neq G_1$. Sabemos que $G_1, H_1 \triangleleft G$, lo que implica que $G_1 H_1 \triangleleft G$.
    Como $\faktor{G}{G_1}$ es simple y $H_1 G_1 \supset G_1$, se tiene que $G_1H_1  = G$. Definamos el grupo
    $K_2 = H_1 \cap G_1$. En virtud del segundo teorema de isomorfía, $K_2 \triangleleft G_1$ y 
    \[
        \faktor{G_1}{K_2} = \faktor{G_1}{H_1 \cap G_1} \cong \faktor{G_1H_1}{H_1} = \faktor{G}{H_1}.
    \]
    Por el mismo razonamiento, $\faktor{H_1}{K_2} \cong \faktor{G}{G_1}$. Por ser finito,
    $K_2$ tiene serie de composición $K_2 \triangleright K_3 \triangleright \cdots \triangleright K_p =\setb{1}$.
    Tenemos, pues, las series
    \begin{gather*}
        G_1 \triangleright K_2 \triangleright \cdots \triangleright K_p = \setb{1}, \quad \quad
        G_1 \triangleright G_2 \triangleright \cdots \triangleright G_n = \left\{ 1 \right\}, \\
        H_1 \triangleright K_2 \triangleright \cdots \triangleright K_p = \setb{1}, \quad \quad
        H_1 \triangleright H_2 \triangleright \cdots \triangleright H_m = \left\{ 1 \right\}.
    \end{gather*}
    Puesto que $\abs{G_1} < \abs{G}$, podemos afirmar, en virtud de la hipótesis de inducción, que $n-1 = p-1$ y que
    la series de composición
    \begin{gather*}
        G_1 \triangleright K_2 \triangleright \cdots \triangleright K_p=\lc 1\rc,\\
        G_1 \triangleright G_2 \triangleright \cdots \triangleright G_n = \left\{ 1 \right\}
    \end{gather*}
    son equivalentes. Análogamente,
    \begin{gather*}
        H_1 \triangleright K_2 \triangleright \cdots \triangleright K_p=\lc 1\rc,\\
        H_1 \triangleright H_2 \triangleright \cdots \triangleright H_m = \left\{ 1 \right\}
    \end{gather*}
    también son series de composición equivalentes. En particular, $n=m$. Recordemos las series de composición originales
    \[
        \begin{aligned}
            G &= G_0 \triangleright G_1 \triangleright \cdots \triangleright G_n = \setb{1}, \\
            G &= H_0 \triangleright H_1 \triangleright \cdots \triangleright H_n = \setb{1}.
        \end{aligned}
    \]
    Debido a que $\faktor{G_1}{K_2} \cong \faktor{G}{H_1}$ y que $\faktor{H_1}{K_2} \cong \faktor{G}{G_1}$, concluimos que
    las dos series de composición de $G$ son equivalentes.
\end{proof}

\begin{prop}\label{prop:resoluble}
    Sea $G$ un grupo y $H$ un subgrupo. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item Si $G$ es resoluble, $H$ es resoluble.
        \item Si $H \triangleleft G$ y $G$ es resoluble, $\faktor{G}{H}$ es resoluble.
        \item Si $H \triangleleft G$ y $H, \, \faktor{G}{H}$ son resolubles, $G$ es resoluble.
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
    Ejercicio.
\end{proof}

\section{Acción de un grupo sobre un conjunto}

\begin{defi}[acción!de un grupo sobre un conjunto]
    Sea $X$ un conjunto y $G$ un grupo. Llamamos acción de $G$ en $X$ a una aplicación
    \[
        \begin{aligned}
            G \times X &\to X \\
            (a, x) &\mapsto ax
        \end{aligned}
    \]
    que verifica
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $a(bx) = (ab)x$, $\forall a,b \in G$, $\forall x \in X$,
        \item $1x = x$.
    \end{enumerate}
    Decimos que $G$ opera en $X$ o bien que $X$ es un $G$-conjunto.
\end{defi}

\begin{obs}
    Una acción de $G$ en $X$ define, $\forall a \in G$, una aplicación
    \[
        \begin{aligned}
            m_a \colon X &\to X \\
            x &\mapsto m_a(x) = ax.
        \end{aligned}
    \]
    Además, $m_a$ es biyectiva y tenemos $\left( m_a \right)^{-1} = m_{a^{-1}}$ ya que $a^{-1}(ax) = \left( a^{-1}a \right)x = 1x = x$.
    Es decir, una acción de $G$ en $X$, nos define una aplicación
    \[
        \begin{aligned}
            G &\to \text{Perm}(X) = \left\{ f \colon X \to X \mid f \text{ biyectiva} \right\} \\
            a &\mapsto m_a.
        \end{aligned}
    \]
    Esta aplicación es un morfismo de grupos, ya que
    \[
        m_a\lp m_b\lp x\rp\rp=abx=m_{ab}\lp x\rp,\,\forall x\in X.
    \]
    Recíprocamente, sea $f \colon G \to \text{Perm}(X)$ un morfismo de grupos. Podemos
    definir una acción
    \[
        \begin{aligned}
            \tilde{f} \colon G \times X &\to X \\
            (a, x) &\mapsto \tilde{f}(a, x) = f(a)(x),
        \end{aligned}
    \]
    que está bien definida porque
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $a(bx) = f(a)\left( f(b)(x) \right) = \left( f(a)f(b) \right)(x) = f(ab)(x) = (ab)x$,
        \item $1x = f(1)x = \Id(x) = x$.
    \end{enumerate}
\end{obs}

\begin{defi}[órbita de un elemento]
    Sea $G$ un grupo y $X$ un $G$-conjunto. Llamamos órbita de $x \in X$ a
    \[
        Gx = \left\{ ax \mid a \in G \right\} \subseteq X.
    \]
\end{defi}

\begin{prop}
    Sean $x, y \in X$. La relación $x \sim y \iff y\in Gx$ es una relación de equivalencia.
\end{prop}

\begin{proof}
    \begin{itemize}
        \item[]
        \item Reflexiva: $x = 1x \implies x \sim x$.
        \item Sim\'etrica: $x \sim y \iff \exists a \in G \TQ y = ax \iff \exists a \in G \TQ x = a^{-1}y \iff y \sim x$.
        \item Transitiva: $x \sim y, y\sim z \implies \exists a,b \in G \TQ y = ax, z = by \implies z = bax \implies x \sim z$.
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{obs}
    Si tenemos la relación de equivalencia anterior, entonces
    \[
        \bar{x} = \left\{ y \in X \mid x \sim y \right\} = \left\{ y \in X \mid y\in Gx \right\} = Gx,
    \]
    que es la órbita de $x$. El conjunto de órbitas se escribe como
    $G \setminus X$ ó $\faktor{X}{\sim}$.
\end{obs}

\begin{defi}[estabilizador de un elemento]\idx{grupo!de isotropía de un elemento}
    Sea $G$ un grupo y $X$ un $G$-conjunto. Llamamos estabilizador de $x \in X$ o grupo de isotropía de $x$ a
    \[
        G_x \equiv \left\{ a \in G \mid ax = x \right\} \subseteq G.
    \]
\end{defi}

\begin{prop}
    $G_x$ es un subgrupo.
\end{prop}

\begin{proof}
    Veamos las tres propiedades de la definición.
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $1x = x \implies 1\in G_x$.
        \item Sean $a, b \in G$ tales que $ax = x$, $bx = x$. Entonces, $(ab)x = a(bx) = ax = x$ y, por lo tanto, $ab \in G_x$.
        \item Sea $a \in G$ tal que $ax = x$. Entonces, $x = (a^{-1}a)x = a^{-1}(ax) = a^{-1}x$ y, por lo tanto, $a^{-1} \in G_x$.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{lema}
    Sea $G$ un grupo y $X$ un $G$-conjunto. Sean $x, y \in X$, si $x \sim y$, entonces $G_x$ y $G_y$ son
    subgrupos conjugados.
\end{lema}

\begin{proof}
    $x \sim y \iff y = ax$ para algún $a \in G$. Veamos que $G_y = aG_xa^{-1}$. Sea $\alpha \in G_y$. Entonces,
    \[
        \begin{aligned}
            \alpha \in G_y &\iff \alpha y = y \iff \alpha ax = ax \iff \\
            &\iff \left( a^{-1} \alpha a \right)x = x \iff a^{-1} \alpha a \in G_x \iff \\
            &\iff \alpha a \in a G_x \iff \alpha \in a G_x a^{-1}.
        \end{aligned}
    \]
\end{proof}

\begin{prop} \label{prop:forb}
    Sea $G$ un grupo y $X$ un $G$-conjunto. Entonces, $\forall x \in X$, tenemos que
    \[
        \begin{aligned}
            G x &\to \faktor{G}{G_x} \\
            ax &\mapsto a G_x
        \end{aligned}
    \]
    es una aplicación bien definida y biyectiva.
    En particular,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item \label{prop_q_orb_ite_1} $\abs{Gx} =  \abs{\faktor{G}{G_x}} = \left[ G : G_x \right] = \frac{\abs{G}}{\abs{G_x}}$. Es decir,
            $\label{Gx}\abs{G_x}\abs{Gx} = \abs{G}$.
        \item \label{prop_q_orb_ite_2} Si $X$ es finito, entonces $X = \bigsqcup\limits^r_{i = 1} G x_i$ y, por consiguiente,
            \[
                \abs{X} = \sum^r_{i = 1} \abs{G x_i} = \sum^r_{i = 1} \left[ G : G_{x_i} \right],
            \]
            que es lo que conocemos como fórmula de órbitas.
        %\item %TODO(no sabem que hi hauria d'haver aqui)
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
    Veamos que si $ax = bx$, entonces $a G_x = b G_x$. En efecto,
    \[
        ax = bx \implies b^{-1}ax = x \implies b^{-1}a \in G_x \implies aG_x = bG_x.
    \]
    Veamos ahora que la aplicación es inyectiva. Supongamos que $aG_x = bG_x$, entonces
    \[
        a G_x = b G_x \implies b^{-1}a \in G_x \implies b^{-1}a x = x \implies ax = bx.
    \]
    La aplicación es evidentemente exhaustiva por construcción.
    El punto \ref{prop_q_orb_ite_1} es una consecuencia inmediata del teorema de Lagrange (\ref{teo:lag}) y el punto \ref{prop_q_orb_ite_2} sigue del \ref{prop_q_orb_ite_1}.

\end{proof}

\begin{defi}[punto fijo]
    Sea $G$ un grupo y $X$ un $G$-conjunto. Diremos que $x \in X$ es un punto fijo si
    \[
        ax = x \quad \forall a \in G.
    \]
\end{defi}
\begin{obs}
    $x$ es un punto fijo $\iff Gx = \left\{ x \right\} \iff G_x = G$.
\end{obs}

\begin{defi}[acción!transitiva]
    Sea $G$ un grupo, $X$ un conjunto y $m\colon G \times X \to X$ una acción de $G$ en $X$. Diremos
    que esta acción es transitiva si, $\forall x, y \in X$, se tiene que $x \sim y$.
\end{defi}
\begin{obs}
    Una acción es transitiva si y solo si $X=Gx,\,\forall x\in X$, es decir, si hay una sola órbita.
\end{obs}

\begin{defi}[acción!fiel]
    Sea $G$ un grupo, $X$ un conjunto y $m\colon G \times X \to X$ una acción de $G$ sobre $X$.
    Diremos que esta acción es fiel si $\forall a, b \in G$ tales que $a \neq b$, se tiene que
    $m_a \neq m_b$, es decir, si
    \[
        \begin{aligned}
            m\colon G &\to \text{Perm}(X) \\
            a &\mapsto m\lp a\rp \equiv m_a
        \end{aligned}
    \]
    es un morfismo inyectivo de grupos.
\end{defi}

\begin{defi}[centralizador!de un elemento]\index{centralizador!de un subgrupo((tlab))}\index{centro de un grupo((tlab))}
    Sea $G$ un grupo y sea $a\in G$. Definimos el centralizador de $a$, $Z_G\lp a\rp$, como
    \[
        Z_G\lp a\rp \equiv \lc b\in G \mid ab=ba\rc,
    \]
    es decir, el conjunto de elementos que conmutan con $a$. Sea $S\subseteq G$. Definimos el centralizador de $S$, $Z_G\lp S\rp$, como
    \[
        Z_G\lp S\rp \equiv \lc b\in G \mid ab=ba, \,\forall a\in S\rc,
    \]
    es decir, la intersección de los centralizadores de todos sus elementos.
    Definimos el centro de $G$, $Z\lp G\rp$ como
    \[
        Z\lp G\rp \equiv Z_G\lp G\rp,
    \]
    es decir, el conjunto de elementos que conmutan con cualquier otro elemento.
\end{defi}

\subsection{Acción por traslación de un grupo en sí mismo}

\begin{defi}[acción!por traslación]
    Sea $G$ un grupo. Definimos la acción por traslación de $G$ como la aplicación
    \[
        \begin{aligned}
            G \times G &\to G \\
            (a, x) &\mapsto a\cdot x = ax.
        \end{aligned}
    \]
\end{defi}

\begin{obs}
    Las acciones por traslación son transitivas y fieles.
\end{obs}

\begin{teo}[Teorema de Cayley]
    Sea $G$ un grupo finito con $\abs{G} = n$. Entonces, $G$ es isomorfo a un subgrupo de $\Sim_n$.
\end{teo}

\begin{proof}
    Consideremos la acción de $G$ en $X=G$ por traslación. Puesto que se trata de una acción fiel, la aplicación
    \begin{align*}
        m\colon G&\to\Sim_n\\
        a&\mapsto m_a
    \end{align*}
    es inyectiva. Veamos que $\im\lp m\rp$ es un grupo.
    \begin{itemize}
        \item $m_1=\Id\in\im\lp m\rp$,
        \item $m_am_b\lp x\rp = abx=m_{ab}\lp x\rp\in\im\lp m\rp$,
        \item $m_{a^{-1}}m_a\lp x\rp = a^{-1}ax=x\implies m_a^{-1}\in\im\lp m\rp$.
    \end{itemize}
    Así pues, la aplicación
    \begin{align*}
        \widetilde{m}\colon G&\to\im\lp m\rp\\
        a&\mapsto m_a
    \end{align*}
    es un morfismo biyectivo de grupos de $G$ a un subgrupo de $\Sim_n$.
\end{proof}

\subsection{Acción por conjugación de un grupo en sí mismo}

\begin{defi}[acción!por conjugación]
    Sea $G$ un grupo. Definimos la acción por conjugación de $G$ como la aplicación
    \[
        \begin{aligned}
            G \times G &\to G \\
            (a, x) &\mapsto axa^{-1}.
        \end{aligned}
    \]
\end{defi}

\begin{prop}
    Sea $G$ un grupo. Entonces, $x \in G$ es punto fijo por conjugación si y solo si $x \in Z(G)$.
\end{prop}
\begin{proof}
    $x$ punto fijo $\iff axa^{-1} = x,\,\forall a \in G \iff ax = xa,\, \forall a \in G \iff x~\in~Z(G)$.
\end{proof}

\begin{prop}
    Sea $G$ un grupo. Si consideramos la acción por conjugación de $G$, entonces $G_x = Z_G(x)$.
\end{prop}
\begin{proof}
    $G_x = \left\{ a \in G \mid axa^{-1} = x \right\} = \left\{ a \in G \mid ax = xa \right\} = Z_G(x)$.
\end{proof}

\begin{prop}[Fórmula de órbitas de la acción por conjugación de $G$ en $G$]\label{prop_form_orbitas}
    Sea $G$ un grupo, y sean $x_1, \dots, x_r$ representantes de las órbitas no puntuales. Entonces,
    \[
        \abs{G} = \abs{Z(G)} + \sum^r_{i=1} \left[ G : Z_G\left( x_i \right) \right].
    \]
\end{prop}
\begin{proof}
    Se tiene que
    \[
        \abs{G} = \sum^s_{i=1} \abs{Gx_i} = \abs{Z(G)} + \sum^r_{i=1} \left[ G : G_{x_i} \right].
    \]
\end{proof}

\begin{teo}[Teorema de Cauchy]\label{teo:cauchy}
    Sea $G$ un grupo finito de orden $n$ y sea $p \vert n$ un número primo. Entonces,
    existe algún $x \in G$ tal que $\orden(x) = p$.
\end{teo}
\begin{proof}
    Procederemos por inducción sobre $n$. Estudiemos primero el caso donde $G$ es un grupo abeliano. Si $n$ es primo, hemos terminado. Supongamos, pues, que $n \geq 4$ y tomemos $x \in  G$. Por el teorema de Lagrange tenemos que
    $\orden(x) = m \vert n$. Diferenciemos ahora dos casos.

    Si $p \vert m$, entonces $\orden\left( x^{\frac{m}{p}} \right) = p$ y hemos acabado.

    Si $p \ndiv m$, tenemos que $\langle x\rangle \triangleleft G$ (por ser $G$ abeliano), de modo que
     $\faktor{G}{\langle x\rangle}$ es un grupo cociente. Así pues,
    \[
        \abs{\faktor{G}{\langle x \rangle}} = \frac{\abs{G}}{\abs{\langle x \rangle}} = \frac{n}{m}.
    \]
    Como $p \vert n$ y $p \ndiv m$, se tiene que $p \vert \abs{\faktor{G}{\langle x \rangle}} < n$
    y, por hipótesis de inducción, $\exists \bar{y} \in \faktor{G}{\langle x \rangle}$ tal que
    $\orden\left( \bar{y} \right) = p$. Esto quiere decir que $\lp\bar{y}\rp ^p=\bar{1}=\left< x\right>$, cosa que implica que $y^p=x^r$ para algún $1\leq r\leq m$. Entonces,
    \[
        \left( y^m \right)^p = \left( y^p \right)^m = \left( x^r \right)^m =
        \left( x^m \right)^r = 1^r = 1,
    \]
    y necesariamente $\orden\left( y^m \right) \vert p$. Puesto que $p$ es primo, solo existen las posibilidades $\orden\left( y^m \right)=1$ y $\orden\left( y^m \right)=p$. Si se da el primer caso,
    \[
        \orden\left( y^m \right) = 1 \implies y^m = 1 \implies \overline{y^m} = \bar{1} \implies
        \left( \bar{y} \right)^m = 1 \implies p \vert m,
    \]
    lo cual supone una contradicción. Por lo tanto, $\orden\left( y^m \right) = p$ y hemos acabado.

    En el caso de que $G$ no sea abeliano, aplicamos la fórmula de órbitas (\ref{prop_form_orbitas}), que establece que
    \[
        \abs{G} = \abs{Z(G)} + \sum^r_{i=1} \left[ G : G_{x_i} \right],
    \]
    siendo $x_i$ representantes de las órbitas no puntuales. Podemos diferenciar los dos casos siguientes.

    \begin{itemize}
        \item Si $\exists i\in\lc 1,\dots,r\rc$ tal que $p \ndiv \left[ G : G_{x_i} \right]= \frac{\abs{G}}{ \abs{G_{x_i}}}$.
            Puesto que $p$ divide $\abs{G}$, $p$ divide también $\abs{G_{x_i}} < n$. En virtud de la hipótesis de inducción,
            se tiene que $\exists x^{\prime} \in G_{x_i} \subset G$ tal que $\orden(x^{\prime}) = p$.
        \item Si $\forall i\in\lc 1,\dots,r\rc$ se tiene que $p \vert \left[ G : G_{x_i} \right]$. Entonces,
            $p$ divide $\abs{Z(G)}$, pero $Z(G)$ es un subgrupo propio de $G$, de modo que $\abs{Z(G)} < n$.
            Finalmente, aplicando de nuevo la hipótesis de inducción, $\exists x \in Z(G)$ tal que $\orden(x) = p$.
    \end{itemize}
\end{proof}

\section{Grupos de Sylow}

\begin{defi}[p-grupo]
    Un $p$-grupo $G$ es un grupo de orden $\abs{G} = p^r$ con $p$ primo y $r \geq 0$.
\end{defi}

\begin{obs}
    $\left\{ 1 \right\}$ es un $p$-grupo para todo primo $p$. ($r = 0$).
\end{obs}

\begin{teo*}
    Sea $G$ un $p$-grupo de orden $p^r$. Entonces:
    \begin{enumerate}[i)]
        \item\label{item:pgrupo-1} $G$ es trivial $\iff Z(G)$ es trivial.
        \item\label{item:pgrupo-2} $G$ es resoluble.
        \item Si $G$ es simple, entonces $G \cong \faktor{\z}{p\z}$.
    \end{enumerate}
\end{teo*}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item La implicación directa es inmediata. Veamos la inversa. Supongamos que $G$ es no trivial y separemos casos en función de la conmutatividad de $G$. Si $G$ es abeliano, entonces $Z(G) = G$ y $Z(G)$ es no trivial.
            Estudiemos ahora el caso no abeliano. Recordemos la fórmula de órbitas (\ref{prop_form_orbitas})
            \[
                \abs{G} =  \abs{Z(G)} + \sum^s_{i=1} \left[ G : G_{x_i} \right] =  \abs{Z(G)} + \sum^s_{i=1} \left[ G : Z_G\left( x_i \right) \right],
            \]
            donde $x_1, \dots, x_s$ son representantes de las órbitas no puntuales de $G$. En
            particular, $Z_G\left( x_i \right) \subset G$ y tenemos que, para todo $1\leq i\leq s$,
            \[
                \left[ G : Z_G\left( x_i \right) \right] = \frac{\abs{G}}{\abs{Z_G\left( x_i \right)}} =
                \frac{p^r}{p^{r_i}} = p^{t_i},
            \]
            con $t_i \geq 1$, ya que $t_i = 0 \implies r_i = r \implies Z_G\left( x_i \right) = G$.
            Entonces, $p$ divide todos los sumandos $\left[ G : Z_G\left( x_i \right) \right]$
            de la fórmula de órbitas y divide también a $\abs{G}$, así que necesariamente divide a $\abs{Z_G}$,
            de lo que deducimos que $Z(G)$ es no trivial.

        \item Procederemos por inducción sobre $\abs{G}$. Si $\abs{G} = 1$ o $\abs{G} = p$ con $p$ primo,
            $G$ es trivialmente abeliano (y por lo tanto resoluble).
            Supongamos ahora que $G$ no es abeliano y que $\abs{G} > 1$. En virtud del primer apartado,
            $Z(G)$ es no trivial y $Z(G) \subset G$ porque no es abeliano.
            $G \triangleright Z(G) \triangleright \left\{ 1 \right\}$ es una torre normal
            porque los elementos de $Z\lp G\rp$ conmutan con todos los de $G$ y, en particular,
            entre ellos. Se tiene que
            $\abs{\faktor{G}{Z(G)}} = \frac{p^r}{p^{s}}$ con $0 < s < r$, ya que $Z(G)$ es no trivial y
            $G\neq Z\lp G\rp$. Aplicando ahora la hipótesis de inducción, $\faktor{G}{Z(G)}$ es resoluble.
            Finalmente, la proposición \ref{prop:resoluble} afirma que
            \[
                \faktor{G}{Z(G)} \text{ es resoluble y } Z(G) \text{ es resoluble} \implies G
                \text{ es resoluble}.
            \]
        \item Sea $G$ un $p$-grupo simple. En virtud del apartado anterior, $G$ tiene una torre normal abeliana.
            Como $G$ es simple, no tiene subgrupos normales propios y
            $G \trir \left\{ 1 \right\}$ es la única torre normal abeliana posible.
            Así pues, $G = \faktor{G}{\lc 1\rc}$ es abeliano y simple. Por el teorema \ref{teo:ordprimo}, concluimos que $G \cong \faktor{\z}{p\z}$.
    \end{enumerate}
\end{proof}


El Teorema de Lagrange (\ref{teo:lag}) nos dice que si $H$ es un subgrupo de un grupo finito $G$,
el cardinal de $H$ divide al de $G$. Lo natural es preguntarse si el recíproco es cierto, es decir, si
para cada divisor $n$ del orden de $G$ existe un subgrupo $H$ de $G$ con $\abs{H}=n$. Si $n = p$ primo, es cierto:
 el Teorema de Cauchy (\ref{teo:cauchy}) nos asegura que $\abs{\left< x\right>}=p$ para algún $x\in G$.
En general, este enunciado es falso, pero el primer teorema de Sylow (\ref{teo:ptsyl}) afirma que es cierto para unos divisores concretos de $n$.
\begin{example}
    Sea $G = \Asim_5$, $\abs{G} = 60$ y sea $n = 30$. No existe ningún subgrupo $H$ con $\abs{H} = 30$ debido a
    que, de lo contrario,
    \[
        \left[ G : H \right] = \frac{\abs{G}}{\abs{H}} = \frac{60}{30} = 2,
        \implies H \triangleleft G.
    \]
    lo cual supone una contradicción con que $G=\Asim_5$ es simple.
\end{example}

\begin{teo}[Primer teorema de Sylow]\label{teo:ptsyl}
    Sea $G$ un grupo finito y sea $p$ un primo tal que $p^r$ divide $\abs{G}$. Entonces, existe un subgrupo $H$
    de $G$ tal que $\abs{H} = p^r$.
\end{teo}

\begin{proof}
    Realizaremos la demostración por inducción sobre $\abs{G}$. El caso $\abs{G} = 1$ es trivial y para $\abs{G}=p$
    el teorema de Cauchy (\ref{teo:cauchy}) nos proporciona el resultado.
    Dividiremos la demostración en dos casos.
    \begin{itemize}
        \item $p \ndiv\, \abs{Z(G)}$. Por la fórmula de órbitas (\ref{prop_form_orbitas}), y teniendo en cuenta que $p$ divide $\abs{G}$,
        existe almenos un representante $x_i$ de una órbita no puntual tal que
            \[
                p \ndiv \left[ G : Z_G\left(x_i \right) \right] = \frac{\abs{G}}{\abs{Z_G\left( x_i \right)}},
            \]
            de modo que $p^r$ divide $\abs{Z_G\lp x_i\rp}<\abs{G}$. En virtud de la hipótesis de inducción, existe un
            subgrupo $H$ de $Z_G\left( x_i \right)\subseteq G$ con $\abs{H} = p^r$.
        \item $p$ divide $\abs{Z(G)}$. Por el Teorema de Cauchy (\ref{teo:cauchy}), existe un $x\in Z(G)$ tal que
            $\orden(x) = p$. Sea $L = \langle x \rangle$. Como $x \in Z(G)$, $L \tril G$, de modo que
            $\faktor{G}{L}$ es un grupo y tiene orden
            \[
                \abs{\faktor{G}{L}} = \frac{\abs{G}}{\abs{L}} = \frac{\abs{G}}{p}.
            \]
             Como $p^r$ divide $\abs{G}$, $p^{r-1}$ divide $\abs{\faktor{G}{L}} < \abs{G}$ y, por la
        hipótesis de inducción, existe un subgrupo $K$ de $\faktor{G}{L}$ tal que $\abs{K} = p^{r-1}$.
        Entonces, $K = \faktor{H}{L}$, para algún subgrupo $H$ de $G$, con $L \subseteq H$. Finalmente,
        \[
            p^{r-1} = \abs{K} = \abs{\faktor{H}{L}} = \frac{\abs{H}}{\abs{L}} = \frac{\abs{H}}{p}
            \implies \abs{H} = p.
        \]
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{defi}[Sylow de un grupo]\idx{subgrupo!$p$-Sylow}
    Sea $G$ un grupo finito con $\abs{G} = p^rm$ con $p$ primo, $r \geq 0$ y $p \ndiv m$. Definimos
    \[
        \Syl_p(G) \equiv \left\{H \mid H \text{ sg. de } G \text{ y } \abs{H} = p^r \right\}.
    \]
    Decimos que los elementos de $\Syl_p(G)$ son subgrupos $p$-Sylow y notaremos $n_p(G) = \abs{\text{Syl}_p(G)}$
\end{defi}

\begin{obs}
    Si $p \ndiv\, \abs{G}$, entonces $\left\{ 1 \right\}$ es $p$-Sylow de $G$ y $n_p(G) = 1$. Si
    $p \vert \abs{G}$, por el primer teorema de Sylow (\ref{teo:ptsyl}), $n_p(G) \geq 1$.
\end{obs}

\begin{defi}[acción!por conjugación de $G$ en los subgrupos]
    Sea $G$ un grupo y sea $X = \left\{ H \mid H \text{ es sg. de } G\right\}$. Definiremos la acción por
    conjugación como
    \[
        \begin{aligned}
            G \times X &\to X \\
            (a, H) &\mapsto a\cdot H \equiv aHa^{-1}.
        \end{aligned}
    \]
\end{defi}

\begin{obs}
    La aplicación está bien definida, ya que $aHa^{-1}$ es, efectivamente, subgrupo de $G$.
\end{obs}

\begin{obs}
    La aplicación es una acción, ya que
    \[
        b \cdot (a \cdot H) = b\left( aHa^{-1} \right)b^{-1} = (ba)H(ba)^{-1} = (ba) \cdot H
    \]
    y $1 \cdot H = 1 H 1^{-1} = H$.
\end{obs}

\begin{obs}
    Los puntos fijos son los $H$ subgrupos de $G$ tales que $aHa^{-1} = H$ $\forall a \in G$, es decir,
    los subgrupos normales de $G$. Además, para todo $H$ subgrupo, la órbita de $H$
    se escribe como
    \[
        G\cdot H = \left\{ aHa^{-1} \mid a \in G \right\},
    \]
    y es el conjunto de conjugados de $H$ por un elemento de $G$.
\end{obs}

\begin{defi}[normalizador de un subgrupo en un grupo]
    Sea $G$ un grupo y $H \subseteq G$ un subgrupo de $G$. Definimos el normalizador de $H$ en $G$ como
    \[
        N_G(H) = \left\{ a \in G \mid aHa^{-1} = H \right\}.
    \]
\end{defi}
\begin{obs}
    El normalizador de un subgrupo es un grupo.
\end{obs}

\begin{obs}
    $N_G(H) = G_H$ (tomando la acción por conjugación de $G$ en $H$).
\end{obs}
\begin{obs}
    $N_G(H)$ es el subgrupo de $G$ más grande que contiene a $H$ y donde $H$ es normal. Es decir,
    $H \triangleleft G \iff N_G(H) = G$.
    Por la proposición \ref{prop:forb}, tenemos que existe una biyección  $G \cdot H \leftrightarrow \faktor{G}{G_H}$.
    Así pues, $\abs{G \cdot H} = \left[ G : G_H \right] = \left[ G : N_G(H) \right]$.
\end{obs}

\begin{obs}
    La acción por conjugación de $G$ en $X = \left\{ H \mid H \text{ es sg. de } G\right\}$ se puede restringir a
    $\text{Syl}_p(G)$. En efecto,
    \[
        \begin{aligned}
            G \times \Syl_p(G) &\to \Syl_p(G) \\
            (a, H) &\mapsto aHa^{-1},
        \end{aligned}
    \]
    donde $aHa^{-1}$ tambi\'{e}n es $p$-Sylow porque
    \[
        p^r = \abs{H} = \abs{aHa^{-1}}.
    \]
\end{obs}

\begin{obs}
    La aplicación
    \[
        \begin{aligned}
            f_a \colon G &\to G \\
            x &\mapsto axa^{-1}
        \end{aligned}
    \]
    es un morfismo de grupos. En efecto, $f(xy) = axya^{-1} = axa^{-1}aya^{-1} = f(x)f(y)$.
\end{obs}

\begin{lema}\label{lema:stsyla}
    Sea $G$ un grupo finito tal que $\abs{G} = p^rm$ con $p$ primo y $p \ndiv m$. Sea $H$ un $p$-subgrupo y
    $P \in \Syl_p(G)$. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item \label{item:lemasysl-1} Si $H \subseteq N_G(P)$, $H \subseteq P$.
        \item Si $H \subseteq N_G(P)$ y $H \in \Syl_p(G)$, $H = P$.
    \end{enumerate}
\end{lema}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item Tenemos que $H, P \subseteq N_G(P)$ y que $P \triangleleft N_G(P)$. En virtud del segundo teorema de isomorfía (\ref{teo:dos_iso}),
            \begin{itemize}
                \item $\lp H \cap P \rp \triangleleft H$,
                \item $HP$ es un subgrupo de $N_G\lp P\rp$,
                \item $P \triangleleft HP$
            \end{itemize}
            y además
            \[
                \faktor{H}{H \cap P} \cong \faktor{H P}{P},
            \]
            de modo que
            \[
                \abs{H P} =
                \abs{\faktor{H}{H \cap P}} \abs{P} = p^{r + \alpha},\, \alpha \geq 0.
            \]
            Finalmente,
            \[
                p^{r+\alpha} = \abs{H P} \vert \abs{G} = p^r m \implies \alpha = 0 \implies P = H P \implies H\subseteq P.
            \]
        \item Por el primer apartado, tenemos que $H\subseteq P$. Por lo tanto,
            \[
                \begin{rcases}
                    H\in \Syl_p(G) \\
                    P\in \Syl_p(G)
                \end{rcases}
                \implies \abs{H} = \abs{P} = p^r \implies H = P.
            \]
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{teo}[Segundo teorema de Sylow]\label{teo:stsyl}
    Sea $G$ un grupo finito con $\abs{G} = p^rm$ con $p$ primo y $\mcd\lp p, m\rp = 1$. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item \label{item:stsyl-1} Para todo $p$-subgrupo $L$ de $G$, existe un $H\Syl_p\lp G\rp$ tal que $L \subseteq H$.
        \item \label{item:stsyl-2} Todo par $H, P$ de subgrupos $p$-Sylow de $G$ son conjugados.
        \item \label{item:stsyl-3} $n_p(G) \equiv 1 \pmod p$ y $n_p(G) \vert m$.
    \end{enumerate}
\end{teo}

\begin{proof}
    Consideremos la acción por conjugación de $G$ en $\Syl_p(G)$, es decir
    \[
        \begin{aligned}
            G \times \Syl_p(G) &\to \Syl_p(G) \\
            (a, P) &\mapsto aPa^{-1}.
        \end{aligned}
    \]
    Por el primer teorema de Sylow (\ref{teo:ptsyl}), podemos tomar $H \in \Syl_p(G)$ y lo fijamos.
    La órbita de $H$ se escribe como
    \[
        G \cdot H = \left\{ aHa^{-1} \mid a \in G \right\} = X
    \]
    y la denotamos por $X$. Queremos ver ahora que $X = \Syl_p(G)$. Sabemos que $G_H =
    \left\{ a \in G \mid aHa^{-1} = H \right\} = N_G(H) \supseteq H$. Y sigue que
    \begin{align*}
        \abs{X} &= \abs{G \cdot H} = \left[ G : G_H \right] = \left[ G : N_G(H) \right] = \\
        &= \frac{\left[ G : H \right]}{\left[ N_G(H) : H \right]} =
        \frac{\frac{{p^r}m}{{p^r}}}{\left[ N_G(H) : H \right]} = \frac{m}{\left[ N_G(H) : H \right]},
    \end{align*}
    de lo que se obtiene que $\abs{X}$ divide a $m$. Definamos ahora una nueva acción:
    \[
        \begin{aligned}
            H \times X &\to X \\
            (a, P) &\mapsto aPa^{-1},
        \end{aligned}
    \]
    que se trata únicamente de la restricción de la acción anterior. $H$ es un punto fijo de esta acción,
    ya que $aHa^{-1} = H,\, \forall a \in H$. Además, es el único punto fijo, ya que si $P \in X$ es un punto fijo,
    $aPa^{-1} = P,\, \forall a \in H$, lo que implica que $H \subseteq N_G(P)$ y $H = P$ en virtud del lema anterior.
    La fórmula de órbitas establece que
    \[
        \abs{X} = \abs{ \left\{ H \right\} } + \sum^s_{i=1} \left[ H : H_{P_i} \right] = 1 + \sum^s_{i=1} \left[ H : H_{P_i} \right],
    \]
    siendo los $P_i$ representantes de órbita no puntuales. Podemos afirmar que
    \[
        H_{P_i} = \left\{ a \in H \mid aP_ia^{-1} = P_i \right\} \subset H \implies
        \left[ H : H_{P_i} \right] = \frac{\abs{H}}{\abs{H_{P_i}}} = \frac{p^r}{p^t} = p^{r-t}, \text{ con } r-t > 0.
    \]
    Por lo tanto, $\abs{X} \equiv 1 + \sum \dot{p} \equiv 1 \pmod p$. Veamos ahora que
    $X = \Syl_p(G)$. Supongamos que $\exists K \in \Syl_p(G) \setminus X$ y consideremos
    la acción por conjugación de $K$ en $X$,
    \[
        \begin{aligned}
            K \times X &\to X \\
            (a, P) &\mapsto aPa^{-1}.
        \end{aligned}
    \]
    Observamos que esta acción no tiene puntos fijos, ya que si $P$ fuera un punto fijo, $aPa^{-1} = P,\, \forall a \in K$, con lo que
    $K \subseteq N_G(P)$ y, por consiguiente, $K = P \in X$, lo cual supone una contradicción.
    Escribamos, pues, la fórmula de órbitas (\ref{prop:forb}).
    \[
        \abs{X} = \sum^r_{i = 1} \left[ K : K_{P_i} \right] = \sum p^{\alpha_i}.
    \]
    Como $\abs{X} \equiv 1 \pmod p$, alguno de los exponentes $\alpha_i$ tiene que ser $0$. Pero esto implica que $P_i$ es un punto fijo,
    lo cual es una contradicción. Concluimos, pues, que $X = \Syl_p(G)$, es decir, que todos los $p$-Sylow de $G$ son conjugados.

    Veamos, para acabar, el apartado \ref{item:stsyl-1}. Tenemos $\abs{L} = p^s$ con $1 \leq s \leq r$ (si $s = 0$, $L=\lc 1\rc$ y cualquier
    $p$-Sylow nos vale). Consideremos la acción por conjugación de $L$ en $\Syl_p(G)$,
    \[
        \begin{aligned}
            L \times \Syl_p(G) &\to \Syl_p(G) \\
            (a, P) &\mapsto aPa^{-1}.
        \end{aligned}
    \]
    Se tiene que
    \[
        \abs{L \cdot P} = \left[ L : L_P \right] = \frac{\abs{L}}{\abs{L_P}} = \frac{p^s}{p^{\beta_P}} =
        p^{\alpha_P}.
    \]
    La fórmula de órbitas
    \[
        \abs{\Syl_p(G)} = \sum \left[ L : L_P \right] = \sum p^{\alpha_{P_i}}
    \]
    nos dice, de nuevo, que alguno de los exponentes $\alpha_{P_i}$ es igual a $0$. Esto implica que $L = L_{P_i} = \left\{ a \in L \mid aP_ia^{-1} = P_i \right\}$ para cierto $p$-Sylow $P_i$, lo que significa que $L \subseteq N_G(P_i)$.
    Finalmente,
    \[
        \begin{rcases}
            L\subseteq N_G(P_i) \\
            L \text{ es un }p\text{-subgrupo}
        \end{rcases}
        \implies
        L\subseteq P_i, \text{ que es un } p\text{-Sylow}.
    \]
\end{proof}
